第一部甜蜜的孤独(1)

　　研究生院的宿舍，周围都有一片平整的草坪，上面随意摆着一两张野餐桌。宿舍当中，最难看的要数R Hall和C Hall――六十年代一位著名建筑师的杰作。学校附近房租贵，宿舍稍便宜，所以穷学生喜欢。R Hall背向牛津街的一侧，二楼的一个房间，窗外恰好有棵小树，那是我刚到校时住过的地方。

　　我非常喜欢R Hall的这个小房间。大学时室友合买了一台计算机，晚上几个人争着玩游戏，很吵;如今一个人住，是一种享受。我在R Hall的房间里读书、做题，还用电饭锅煮粥。读书累了，我拉开百叶窗，看着外面的草坪和树。初秋，毛茸茸的松鼠攀在树枝上，一边不停地嚼着坚果，一边好奇地看着我。男生有时赤着上身，躺在草地上晒太阳，炫耀结实的肌肉。冬天，冷风刮过，原先的草坪上只剩下茫茫白雪……

　　那年我十七岁，刚刚大学毕业。那时出国成风，我还小，想见见世面，就随了大流。经过一些考试和各种手续，我带着两个硕大的行李箱上了飞机，然后到了波士顿附近的哈佛大学。

　　住进宿舍的第一天，因为时差反应，凌晨三点我就醒了。四面安静，房里的一切都陌生、奇怪――地毯上的条纹、带铁抽屉的书桌、门边的壁橱。桌上的台灯不是我书房里的式样，住在隔壁的人们也不是爸爸妈妈。白天，坐在出租车上，看到街上的车流、红砖的人行道，波士顿似乎只是另一个城市，跟家乡大同小异。这时我才意识到，家已经离我很远了。

　　小学的时候，家在几百米外;中学的时候，家在几千米外;大学的时候，家在几百公里之外;今天，家在两万公里之外。我越走越远了。不可能更远了……两万公里之外，家里是下午，爸爸妈妈上班去了，空落落的房子和这里一样寂静……

　　我突然感到孤独。这种孤独我从没经历过――它带着甜蜜和欣喜，让人心直颤……我又打量了一下房间，穿上外衣。我想出去走走，看看周围是什么样子的。

　　微弱的星光下，几栋红砖的建筑依稀可见，其中一栋上爬满长春藤。我身边静立着一些不知年岁的粗硕的大树，浓密的树叶在风中轻响。草坪上传来小虫的叫声。偶尔一辆车从草坪旁边的路上经过，深夜里，车声听起来特别响。我笑着，呼吸着初秋清凉的空气。周围的一切渐渐明亮了。天边白了……地上的影子越来越清晰。

　　回到房间，我读了几页书，又睡了，还做了个梦。我一个人浮在夜空中，周围没有月亮，也没有星星，只有强风一阵阵涌起，吹动巨大的云朵从身边飘过。正当我想哭的时候，一个陌生的姑娘飘了过来，她的小脸精致而苍白。我轻轻抱住她，亲吻了她温润的嘴唇。就这样，我们在无边无际的天空中孤独地飘着，亲吻。

　　醒来后，小雨正从开着的窗户里轻飘进来，打湿了我的窗台――昨天忘了关窗――门外忽然一阵喧闹。

　　“妈妈，别在屋里瞎收拾了――这些我一个人都能对付。”

　　好清脆的女孩嗓音!出门一看，是个美国小姑娘，两手各拿着一杯咖啡。她的头发金黄里带点暗褐色，鼻子直而小巧，薄薄的嘴唇稍往上翘。一件淡紫色的连衣裙裹着她纤细的身子。可能是搬东西的缘故，她脸上红扑扑的，连衣裙的吊带给汗水润湿了。看见我，她微笑着点了一下头说：

　　“你好，我叫爱丽丝。”

　　“你好，我是毕小明。我们是邻居。”

　　她又问了一遍我的名字，然后说：“你的英语不错嘛。”

　　我一笑。她大概注意到我说话结结巴巴，想安慰我一句。这时爱丽丝的妈妈从房里出来。她长得和爱丽丝一个模样，笑容可掬。爱丽丝把一个咖啡杯递给她。

　　“我是爱丽丝的妈妈……哎呀!你年纪真小，简直就是个小男孩。”

　　“对呀，对呀，”爱丽丝赶紧说，“我正觉得你有点奇怪。你看上去像个中学生。”

　　“我今年……十八岁。”不知为什么我撒了谎。

　　“十八岁?读博士?你是少年大学生?”

　　“是的。”

　　“我有个朋友也是少年大学生。你们都这么年轻……天真。你是学什么的?”

　　“我在A系。”

　　“A系?那么你的数学一定很好。我学生物。”爱丽丝一边说，一边呷了口咖啡。

　　“很高兴认识你。”

　　“我也是。妈妈，我们去系里看看吧――我的办公室应该能放些零散东西。”

　　我们说了再见。爱丽丝和她妈妈一起往外走，爱丽丝昂着头，骄傲地走在前面。我回到房里躺下，继续琢磨刚才的梦。我肯定是在飞机上坐了太久，小窗外总有巨大的云朵掠过，仿佛触手可及，所以又梦见它们了。不过，爱丽丝看上去还不到二十岁。她笑起来真可爱。

　　此后我和爱丽丝有些来往。我们到校早，楼层许多房间还是空的。清晨，打开房门，外面的走廊静悄悄。爱丽丝有时半睁着眼睛，懒洋洋地走过，我就跟她问候一声。她穿着宽松的棉浴衣，提着一个装牙膏牙刷的小塑料篮子去楼上的洗手间。半小时后，她会依旧穿着棉浴衣走下来，精神抖擞，满面红光。

第一部甜蜜的孤独(2)

　　有时我们靠在自己的门口聊天。爱丽丝对中国感兴趣，知道长城、黄河、兵马俑、饺子，也喜欢吃中国饭，但自己不会做。有一次她说她大学时选过一门汉语课，还和同学去过北京。我吃惊地问：

　　“你会说汉语?”

　　“汉语很美，不过我只学了几句话，让你见笑，”爱丽丝低下头，吃力地改用汉语说，“您好。谢谢。对不起。爱情。再――见。”

　　我请爱丽丝讲讲在北京的见闻，她说她喜欢北京。北京灰蒙蒙的，但名胜古迹很多。(在美国可没有这样的历史古城――波士顿就算是历史古城了。)她喜欢某个老城门，也喜欢宽袍大袖的衣服，还对那种壶嘴极长的铁壶感兴趣――倒茶时添开水用的，飞机场的餐馆就有。

　　“你对中国人的印象怎么样?”我问。

　　“挺好的。我只到过北京。北京人都好客。不过他们说话太快，完全听不懂，仿佛不是汉语，倒像是别国的语言……我开玩笑，你别介意。北京的年轻人特别会骑自行车，还愿意给人指路。”

　　我睁大了眼睛：“原来北京人这么好。我听同学说北京人从来不给别人指路，看来同学说错了。”

　　“我们在北京时，一次不小心拐进一个巷子迷路了，有个戴眼镜的年轻人领我们出来。他说这巷子其实在闹市，旁边是北京大学，而他就是北京大学的学生。北京大学很有名望，对吧?”

　　我说：“不，北大虚有其名!”

　　爱丽丝轻声一笑：“你真严肃――好坚决的断语。”

　　我见她手里端着杯咖啡，自在地喝着，就问：“爱丽丝，你好像挺爱喝咖啡，一天几杯?”

　　“两三杯。”

　　“好家伙，一天喝这么多。”

　　“这算什么，”爱丽丝喝了一大口说，“我有个大学同学，平时所有的课都不上，每到考试前才通宵学习，一晚上要喝五六杯黑咖啡。还有，据说巴尔扎克一天要喝四十多杯，难怪他写了那么多小说。当然，这都是个别的人。意大利人才厉害，每人每天要喝八杯espresso，不喝满八杯他们晚上睡不着。”

　　我皱着眉问：“喝了这么多咖啡，他们反而能睡得着吗?”

　　“不知道。不过意大利人说话兴致勃发，激情澎湃，可能和咖啡有关……”

　　大概是喝了咖啡，爱丽丝越说越有精神。半小时后，我得知她家在Vermont的小镇上。那里的植被还没有被破坏，有山有湖，空气洁净，人也和气。她父亲是镇上邮局的职员，在工会很活跃，母亲是图书管理员。她还有个已经嫁人的姐姐，在一个小银行工作。接着她问我初到美国，对这里的印象怎么样。我说：

　　“还没什么印象。不过这里的自然环境很美，人们都见面微笑，彬彬有礼。”

　　说到“人们见面微笑”的时候，我心里其实在想爱丽丝。她用心听着，脸上洋溢着稚气而温和的笑。

第一部爱丽丝的小甜饼(1)

　　一个阴天的正午，我去厨房做午饭，碰见爱丽丝。她拿圆珠笔在几张标签上写字，贴在从超市买的食品上，再放进冰箱。我问她标签是做什么用的，她说：

　　“写上日期和名字，贴在食品上，别人就不会拿错了。这是公用的冰箱，肯定容易弄混。”

　　爱丽丝说话快，但吐字尽量清晰，好让我能听明白。我站在她旁边，看着她的侧影。她的睫毛出奇的长。她穿着件白底印小蓝花的连衣裙，裙摆很长，带两层摺子。过了一会儿，她俯身蹲在烤箱前，我担心裙子会拖到地上――地板是湿的，清洁工刚来擦过，厨房门口放着一个“小心滑倒”的牌子。爱丽丝一手小心地提着裙子，一手更小心地在烤箱里折腾。

　　“烤箱里要烤什么?”我问。

　　“小甜饼。”

　　奇怪。想象中的美国人都不会做饭，中午随便吃点三明治、汉堡包，晚饭也是用微波炉做的。我佩服地说：“原来你会烤小甜饼。如果你不介意的话，可不可以教教我怎么烤?”

　　“当然可以。这是easy-bake，面团是现成的，把它从罐子里拿出来，分成一小团一小团贴在铝箔上，放进烤箱就行了，容易极了。”

　　爱丽丝说完，拿了张椅子去阳台上坐着。我吃过午饭，也走到阳台上。天上罩着墨色的云，风吹来一阵湿气，虽然是户外，还是沉闷异常。

　　爱丽丝问了几句我在美国感觉怎么样，我回答了，然后不知该说什么，只好盯着她裙子的下摆。

　　“小明，”爱丽丝笑着问，“瞧你皱着眉头在想数学问题吗?真是个小数学家。”

　　“没有，”我说，“不过，我不喜欢被人叫作什么‘小数学家’。”

　　“对不起。被称作‘小数学家’、‘小生物学家’的确有些烦人。”

　　“就是!”我有了兴致，“别人总说我小，有时真气人!每个人跟我说话都高高在上。我还记得上小学一年级的时候，语文老师问我：‘你就是毕小明?听说你会读书，干吗不读一段我听听?’她问的时候一脸不相信。我读了一段，她倒不太好意思了，还说：‘你读得确实不错。不过，不但要会读书，而且要会写字!’然后她也不叫我写几个字看看，就叹了口气，摇着头走了。”

　　“没事。下次有人叫你‘小数学家’，你就说‘你还不如说拿破仑真是个像样的小战士!’”

　　“谢谢。这句话很好。爱丽丝，你真聪明。”

　　“可惜这句话不是我想出来的，而是Keats说的……”

　　“Keats?我听说过。英国浪漫主义诗人，就是写过《夜莺颂》、《秋颂》、《希腊古瓶颂》、《忧郁颂》的那位――”

　　我突然住了口。这些诗我根本没仔细读过，刚才只顾炫耀，多嘴了。

　　“对，对，”爱丽丝高兴了，“Season of mists and mellow fruitfulness, close bosom-friend of the maturing sun(轻雾的季节，甜蜜丰饶的时令;你是催熟万物的太阳的挚友)……我最喜欢Keats的诗了。你也喜欢吗?”

　　“嗯……我的英语不够好，而读诗只能读原文，不能读翻译的。再说汉语把Keats的名字翻译成‘济慈’，听起来象个和尚，所以不愿意读……”

第一部鱼汤和性梦(1)

　　这天傍晚，我懒洋洋地躺在床上。四周静静的，只有走廊上偶尔传来的脚步声。接着是隔壁爱丽丝带门出去的声音。这时我想起她一边小心地提着裙子，一边弯下腰的样子。连衣裙裹着她柔嫩的身体，裙摆上的小花仿佛是从空中洒落的;或者仿佛有风吹过，小花漫天飞扬，空中有醉人的花香……在潮湿的空气里，站在爱丽丝身后，有一刻我的意识空白了，除了爱丽丝的裙子，什么也看不见……然后我听见水池里单调的滴答声――爱丽丝刚洗过手。厨房的长方桌上放着几卷纸巾、一盒用来封食品的保鲜薄膜。爱丽丝的钥匙串也放在桌上。

　　烤箱里腾起一股热浪。我的脸红了……

　　门上有人重重敲了两下，我仓皇坐起身，答应了一声。赵荣推门进来。他左右走了几步，点点头说：

　　“小日子过得不错嘛!房里整整齐齐的。”

　　“一个人住，勉强能收拾整齐。”

　　“想当初读本科的时候，宿舍里可够乱的，养成的习惯一直改不过来……不过咱们先别说这个，我正做菜，你要不要吃点?”

　　我笑着问：“你会做菜吗?”

　　赵荣说：“学着做，学着做!”

　　原来出国前他在亲戚家里学过几天炒菜，还带来了炊具、菜谱，只是从没单独动手做过。

　　“那你这两天躲在屋里吃什么?”我又问。

　　“煮面――方便面。真是吃烦了。今天我要试着做一个泡菜鱼。”

　　“泡菜鱼?听着就好吃。要帮忙吗?”

　　赵荣说不必了，鱼已经在锅里了。跑到厨房一瞧，炉子上火苗腾腾，锅里沸水翻滚。长方桌上放着一本翻开的菜谱，上面写着：

　　菜名：泡菜鱼

　　特点：鱼肉细嫩，咸酸微辣，泡菜鲜香浓郁。

　　原料：鲫鱼、泡辣椒、泡青菜、泡子姜、葱花、卤糟汁、醋、红酱油、酱油、水淀粉。

　　制作方法：鲜活鲫鱼，去鳞洗净，在鱼身两面各剖两刀，泡辣椒、泡青菜、泡子姜切细，炒锅置旺火上，下菜油烧至二百四十摄氏度，放入鱼炸两分钟滗去余油，入泡辣椒、泡姜及葱花、卤糟汁等炒出香味，掺肉汤，加酱油、红酱油、泡青菜后移中火上烧约十分钟翻面，烧煮后盛入鱼盘，锅内加少量醋、葱花，用水淀粉勾薄芡，淋浇鱼身即成。

　　“好家伙，”我说，“光泡菜、酱油、醋就有好几种。”

　　“泡菜只看见一种小塑料袋装的，好象是泡青菜，我买了一袋。鲫鱼没有，只好用别的鱼。没关系，变通变通，味道估计也差不多。”

　　我皱了皱眉：“不过，菜谱上又没说要加大量的水煮沸――你做的是泡菜鱼吗?”

　　“可不是，”赵荣沮丧地说，“放鱼下去炸的时候，可能油少了，鱼粘锅了。我一看不对，赶紧加了两大碗水，等会儿大概就煮好了。”

　　赵荣把手插到裤兜里，两眼看着炉子。过了一会儿，鱼汤好了，虽然醋放多了，味道倒挺鲜。我们去lounge坐下喝鱼汤，两个人都抱怨烹调难学。然后赵荣突然话题一转：“你在A系……你们系今年还有一个大陆来的学生，叫丁宜圆。她跟我一样，也是北大的。你见过她吗?”

　　“没见过。原来我还有个师姐。你认识她?”

　　“我们……”赵荣扶了扶眼镜说，“可以说认识。她学习特别好，总是全班第一，但不是书呆子――完全不是。也没见她多么刻苦努力，成绩却一直很好。她对什么都感兴趣――经济、历史、文学、音乐、美术、哲学……”

　　赵荣仿佛把哈佛的各个学院都列了一遍。我则盘算着她要是能教我们做饭就最好了。

　　“那是，”赵荣同意说，“现在什么都要从头学起。得琢磨几样容易做的菜――这个鱼汤也挺麻烦的。对了，中午那个女孩好像挺会烤甜饼。”

　　“你说的是爱丽丝?她就住我隔壁，学生物的，她家在Vermont……”怎么搞的，我一下子说了这么多!我赶紧低头喝汤，心里担心赵荣会取笑我。

　　赵荣却没注意，接着说别的。他说话声音大，语气透着热情，让人容易亲近。我们约好一同参加研究生院的某个orientation(迎新会)，熟悉环境;赵荣谈了一阵他的专业――软件、硬件、因特网;最后我感谢他的鱼汤，他往我肩上一拍：“谢什么!你要是会做什么菜，告诉我一声。”

　　晚上十点，我回到房间，关上百叶窗，舒服地钻进被子里。不知为什么，脸有点烫。过了很久，隔壁传来钥匙插进锁孔的声音――爱丽丝回来了。她的门开了，又关了。接着咚的一声闷响，大概是她把自己往床上一扔。她肯定累坏了……外面的树叶在沙沙轻响。有雨滴打在窗上的声音……

第一部鱼汤和性梦(2)

　　眼前一片茫茫水雾。头顶洁白的灯光倾泻下来。水声哗哗响。有人忘了关水龙头了。我摸索着，走到一个水池边，水花溅到我脸上。我把水龙头关了。窗下静立着一个深红色的花瓶。花瓶有极柔和的曲线，瓶内插着一根暗绿的幸运竹，竹叶上的水珠倏然滚落。水停了，水雾依旧弥漫。房间正中有张长方桌，上面放着几片西瓜、一叠纸巾、一串钥匙。钥匙?我正迷惑地想着，突然听见一个中年女人的声音：

　　“咦――怎么没水了?这可怎么办?我一定要洗澡。”

　　我大吃一惊。一个陌生女人走了过来。她中等个子，身材苗条，胸部圆润丰满，穿着深红的睡袍。睡袍打湿了，凌乱地裹在她身上。她的脸模糊不清。

　　“这是厨房，你怎么在这里洗澡?”

　　“是厨房吗?我不信。这里水流成河，肯定是洗澡间――不过，你是谁?”

　　“我……我是毕小明。你呢?我不认识你。”

　　她没回答。

　　“这里湿漉漉的，”我说。

　　“是啊，地上湿了，桌子也湿了――啊，多美的花瓶!”她大概看见了插着幸运竹的花瓶，“我喜欢深红色的花瓶。”

　　“奇怪，我第一次看见深红色的花瓶。”

　　“这有什么奇怪的。女人都是深红色的，西瓜也是深红色的。”

　　她东一句西一句，我不明白，也没有细想。

　　“告诉我，你看见了我的钥匙吗?”

　　“钥匙――对，在桌上。”

　　仔细一看，钥匙却不在桌上。她叹了口气说：

　　“钥匙不见了，怎么回家呢?我回家还有事。”

　　“钥匙可能掉到地上了，你再找找。”

　　她俯身在地上找钥匙……我看见她睡袍后面有一排银色的小扣子。她一边找钥匙，一边手摸到背后，把小扣子一个个解开。我伸手去帮她，还没碰到睡袍，水雾突然散尽了，睡袍如薄纱一般从她身上飘落，地板上一片深红。除了束头发的发带，她一丝不挂。然后她起身躺在桌子上，手捂着胸口，闭着眼睛，微张着小嘴。我全身火热，手摸索着，慌乱中扯下了她的发带，她的长发披散开来……水池里又一阵急促的水声。

第一部丁宜圆(1)

　　一觉醒来，脸上发烧，裤子湿了。天哪，我怎么做起了这种梦!

　　从初中起，我就开始做“这方面”的梦。梦一直很朦胧，常常有陌生的女孩从面前经过。她皮肤白皙，步态轻盈。她的白裙子飘动着，带过一阵清风，吹落路边树上的几瓣梅花。女孩偶尔会围一条粉色的纱巾，纱巾轻扬，悠悠飘落。仅此而已。梦醒后是一种羞涩的甜蜜，有时裤子也湿了，但我从来没有羞耻和不洁的感觉。昨天的梦却不同――详细、真切，仿

　　佛有人引诱我一样。

　　“早上好，小明。你看起来神经紧张。”

　　我去洗脸时，爱丽丝说。

　　“没有，没有，我好极了。”

　　“据说国际旅行之后容易感冒。但愿强大的美国感冒还没找到你头上。”

　　“谢谢关心。”

　　进了洗手间，我狠狠冲了个凉水澡，想把那个火热的梦冲洗掉。

　　幸运的是，紧张的学习立刻冲散了我的躁动不安。一开学就有助教培训，日程紧，要在两三天里听很多场讲座。讲座的目的是教大家如何辅导本科生：怎样引导他们提问题;怎样用触手可及的生动例子阐述抽象概念;怎样消除种族偏见;怎样严守职业道德，避免和学生发生性关系等等。

　　一天，我正往S Hall去听一场讲座，迎面慢悠悠走来一个可爱的亚洲女孩，我走得急，差点和她一头撞上。她二十出头，圆头圆脑，留披肩长发，穿一件白色绣花衬衣，脖子上挂着条银项链。她就是赵荣提到过的丁宜圆。我甜甜地叫了声师姐，又问她刚来感觉如何。她笑着说：

　　“很忙。我要去自然历史博物馆逛逛――听说里面有glass flowers，还有各种陨石、宝石……”

　　说到宝石，她笑得格外灿烂。

　　“现在忙，要听讲座，你还有时间逛博物馆?”

　　“是啊，”丁宜圆叹道，“现在不抓紧时间逛逛，以后就没时间了。助教培训一完，这个课那个课就都来了。赵荣还缠着我，要我辅导他。你和我都是A系的，他怎么不找你辅导，偏偏找我?真是个怪人。”

　　“他们计算机系都是些怪人。”

　　“我们A系都是些小孩――你呢?你没去哪里逛过吗?”

　　“还没有。我倒想去海边一趟――我从没见过海。”

　　“离这里最近的是R海滩，坐几站地铁就能到。听说Cape Cod和Martha's Vineyard的海滩更好，Martha's Vineyard岛上还有肯尼迪家族的房子……”

　　丁宜圆接着谈起她逛商店的计划，也是“现在不抓紧时间逛逛，以后就没时间了”。看我不感兴趣，她说了几句，慢悠悠走了。

　　刚来的时候，我常和赵荣、丁宜圆一起买生活必需品。赵荣是个不通俗务的贵公子。买东西时，他满不在乎，看见一个电饭锅，知道能煮饭，不管大小，也不管价钱就买了。丁宜圆则注重实际。她首先想买的是钱包。自选柜台里钱包层层叠叠，她比较了一阵，挑了个最大的。我从没见过谁用这么大的钱包。看我们吃惊的样子，丁宜圆说：

　　“现在东西多――学生证、电话卡、银行卡、医疗保险卡、社会安全卡。大的合用。”

　　果然，开学没几天，丁宜圆的钱包就鼓了起来。

第一部丁宜圆(2)

　　除了买生活必需品，我们还经常一起吃brunch。研究生院或者系里组织的迎新活动，任何人都能参加，不限制穿着也不检查证件，广告的末尾还常加上一句“免费提供brunch”。(Brunch一般在上午十一点左右，界于早餐breakfast和午餐lunch之间，所以叫brunch。)我们从A系、计算机系吃到东亚研究中心、神学院。

　　一天，我们在科学中心吃完brunch，正往外走，丁宜圆突然把身子一转，好像在躲什么人。我问她，她反问：

　　“刚才过去的那个张日成，你们认不认识?长得方头大耳，样子跟赵荣差不多。”

　　“张日成?”赵荣说，“那天我见过，在学生会帮忙登记新生。这人连名字也记不住――我的名字又不难，他都问过三遍。”

　　“记不住名字!”丁宜圆气愤地说，“女生的名字他肯定过目不忘。那天我还碰见一个女生――当时我正和张日成聊天，等张日成走了，她悄悄告诉我说：‘你可要当心，这是张日成!’我问她张日成怎么了，她说：‘没什么，就是缠着女生不放。’没想到我也上了他的当。”

　　“出什么事了?快说!”赵荣大声说，瞪着两眼。

　　原来丁宜圆昨天要去Sears商厦买冰箱。没有车，总不能把冰箱从商店抱回来;叫个出租车又不值。她想找宿舍里有车的人送送。试了两个人，都有事，只好找张日成。听说他名声欠佳，她还找了另一个女生一起去。张日成先答应了。结果到了Sears，买了冰箱，正要往回走，他忽然接到一个电话，就把车停在路边，叫她们自己找辆出租车――他有事，不能送她们了。她们急了：“你不能就这样把我们扔在这里呀，还有两台冰箱呢!”张日成说的倒好――他和一个女生有约会!她们还想跟他理论，只见他把冰箱从车里搬出来就扬长而去。

　　“什么狗东西!”赵荣骂道。

　　“那你们怎么办呢?”

　　“我们都没提防这种事。身上只有银行卡，没带什么现金，上哪儿叫出租车?结果问了半天路上的人，附近又没有这家银行的自动提款机，要回去只能坐地铁。”

　　“你们的冰箱怎么办?”赵荣皱着眉问，“从地铁里抬进抬出多麻烦!”

　　“张日成怎么搞的，也不把你们先送回去，估计也花不了他几分钟。”

　　“就是!”丁宜圆说，“谁有力气把冰箱抬进地铁，再抬出来!最后我们从一家超市推出两辆购物车，把冰箱推回Sears退了，然后空手坐地铁回来。那地方还挺偏僻，想起来真后

　　怕。”

　　“丁宜圆，”赵荣郑重地说，“你以后可要当心啊!”

　　“当然了，还用你说!”丁宜圆瞥了赵荣一眼。

第一部大西洋上的中秋节(1)

　　平生第一次见到的海居然是大西洋。中秋节那天晚上，一群中国学生去R海滩赏月，丁宜圆、赵荣和我都去了。刚出R海滩的地铁站，海风夹着阵阵潮气扑面而来，潮声盈耳。我们走进海滩上的两间亭子，散坐在石头围栏上。

　　一边的亭子里，人们围成一圈，表演节目，各显其能。我面朝着海坐着，身边是赵荣。每个节目完了，他都大力鼓掌。一个女生先朗诵了唐代张若虚的《春江花月夜》。可惜她声

　　音太小，读到“人生代代无穷已，江月年年只相似”就几乎听不见了。另一个女生朗诵了古诗《迢迢牵牛星》：

　　迢迢牵牛星，

　　皎皎河汉女。

　　纤纤擢素手，

　　札札弄机杼。

　　终日不成章，

　　泣涕零如雨。

　　河汉清且浅，

　　相去复几许?

　　盈盈一水间，

　　脉脉不得语。

　　这时海风渐紧，她的声音在潮声中一起一落。在她身后，一轮皓月静静地浮在海天之间。

　　我的心思由古诗转向海潮，又由海潮转向自己也说不清的角落。悠扬的笛声响起时，我才回过神来――丁宜圆在吹笛子。她微低着头，脸上的表情认真而庄重。然后是一片掌声。莫名的欣喜在我心里泛滥。我转头对赵荣说：

　　“这儿的景色真好!”

　　赵荣没听见我的话。他正专心地看着丁宜圆，边鼓掌边大喊：

　　“好!好!”

　　下个节目开始时，我悄悄走下了亭子。平坦的沙滩上，几个人影缓缓而行，明亮的月光照着他们的脚印。海面的月影随波浮动，头顶是一片深蓝的天……一个瘦高个男生独自站在离潮水不远的地方，一会儿抬头看看月亮，一会儿看看海，忽儿又长叹一声。走近一看，此人面容憔悴，头发散乱，敞着衣襟，嘴里正念念有词：

　　“一生从来没见海，浪涛三尺扑过来……”

　　推敲了一阵，他又把这句翻译成英语：“In my life I have never seen the sea, today the waves rise three feet high at me.”

　　看来还是古代的诗好，我心想。亭子那边轰然一笑，大概有人讲了笑话。几个人追逐着跑到沙滩上。

　　诗人的杰作虽然不尽人意――也许我不会欣赏诗――可不知怎么回事，这句话让我很想家。我家在南方一个中等城市。爸爸是高中老师，教化学，妈妈在医院上班，是内科主任医生，两个人都忙。从小爷爷奶奶把我看大。他们俩都曾在部队呆过。爷爷是老干部，做了多年的思想政治工作，不论碰到什么事都讲究说服教育，不过他最喜欢讲自己年轻时走南闯北的经历……我十岁时，爷爷去世了，不久奶奶也跟着去了。

　　爸爸妈妈对我很好。亲戚和邻居都说他们把我惯坏了，其实不然――他们虽然不刻意要我做这做那，对我读的书却管得严。市面上粉色封皮的畅销书进不了家门，武侠小说也是一样。初中时，我偶尔读了他们书架上的《红楼梦》，爸爸就把我叫到身边，郑重其事地讲道理：《红楼梦》虽然是名著，但不适合年轻人看……年轻人嘛，对异性有些朦胧、甜蜜的幻想是正常的，但过分沉迷于幻想中，就不健康了。应该把注意力转移到学习上去……上大学后，他们鞭长莫及，我读《红楼梦》还是入了迷。

　　送我上飞机的时候，妈妈哭了。她怕我吃不好睡不好，而爸爸更担心我会受这边的“不良影响”。究竟什么是“不良影响”，他也说不清。最后妈妈整了整我的衣襟，牵着我的手，和爸爸一起嘱咐：

　　“你自己要小心注意!一定要注意!”

　　我被他们说得心里也惴惴的，仿佛美国有老虎要吃我……

　　“你好，我叫唐林。你贵姓?”有人叫我。面前是个虎背熊腰、浓眉大眼的男生，随意穿着一件灰色毛衣。他和我边走边聊，一开口就是哲学：

　　“你喜欢康德的哲学吗?”

　　“我听说过康德，没读过他的著作。”

　　“康德的哲学太有意思了，有兴趣你可以读一读。他认为人们天生有好斗的倾向，战争正是这种倾向的表现，而战争是邪恶的。康德对人性很感兴趣，不像启蒙时期的法国哲学家们――他们觉得人性是可以被驯服的。不过，现在我突然想起康德的那句话：天上的星空和内心的道德准则……”

　　唐林说话快，口齿不清，经常陡然冒出一句颇有哲理却不容易懂的话。哲学家会不会都这样?

　　“嗯，”我插话说，“我也听说过这句话。”

　　“多么简单而有哲理，又有诗意!喜欢作诗的哲学家不多。尼采喜欢作诗，卢梭精通音乐，而康德特别推崇卢梭。他们哲学方面的确有相似之处，但是在性格上，卢梭比康德有趣多了。我也喜欢卢梭那句话：人生来是自由的，可他无论走到哪里，身上都带着枷锁……”

　　我们说着走进一间亭子。人们三三两两凑在一起，谈论在美国的经历、感受、今后的打算等等。这些对于我来说似乎还很遥远。

　　“还是这边先进。看他们用电就知道……在国内习惯了节约能源，美国人根本不讲这些……”

　　“国内正使劲赶，用不了几年肯定跟美国一样。”

　　“东海岸机会比较多。我明年毕业，打算就留在这里……”

第一部大西洋上的中秋节(2)

　　“在银行存点钱，赚的那点利息连交月费都不够。没钱就是不爽啊!”

　　无心听着，刚才看月亮和大海的心情全没了。我也开始想学业、工作、生活。我还什么都不懂，又是孤身一人，将来会怎么样?

　　“快，毕小明，你帮帮我――”赵荣突然跑了过来。

　　“怎么了?”

　　“他们要我表演节目，我没什么节目。你弄个节目，什么都行。”

　　那边亭子里，几个人正朝我们这边看。我说：“你说个笑话――你挺会说笑话的。”

　　“不行，不行，万一不好就完了!”

　　听赵荣的口气，仿佛笑话说不好，天就要塌下来。他低着头来回走动，手不停地在腰上拍打。

　　我劝道：“那么你找个借口走开，让他们先接着玩――等你回来，他们可能就忘了。”

　　“还是这样吧，”赵荣说，“你帮帮我，过去表演个节目。我得去……上厕所。”

　　“上厕所?”我糊涂了，“你说你要上厕所不就行了吗?”

　　“不，不，不能失礼。”

　　“上厕所有什么失礼的?”

　　“哎呀，别问了，你帮我弄个节目就是了。”

　　我没节目，听赵荣说要上厕所，我也想去。赵荣更急了：“不如你对他们说，你要上厕所，要我陪着一块儿去……免得走丢了。等回来再表演节目。”

　　我没再问，和赵荣快步走到那边亭子。

　　“赵荣，你找到代替的人了?”一个女生问。

　　“原来是毕小明。快表演个节目吧!”丁宜圆说。

　　“我们要去上厕……上洗手间，”我说，“回头再表演。一定。你们先玩。”

　　“他们想借口开溜，”一个女生怀疑地说。

　　“不，不，我们一定回来，”赵荣急着说，“马上，马上。”

　　我们赶忙走了。背后一阵笑声。赵荣不想在女士面前丢丑，所以让我来出洋相，瞧他想的破点子!

　　我们穿过马路，找了个小酒吧，赵荣冲进洗手间，我紧跟其后。然后我先出来，站在一边等他。酒吧里烟雾弥漫。吧台后面，一个壮汉正给顾客倒酒。一个高个子女人端起酒杯一饮而尽。她衣着暴露，头发染成深绿色，脸上扑了厚厚的粉，鼻子边扎着一个银色的金属环。角落里，一个年轻人在吐烟圈。他眉眼像赵荣，脸色疲惫，满眼血丝。倒酒的汉子漠然环顾酒吧里的人们。有一次他和我对视，目光甚至有些凶狠。

　　过了一会儿，赵荣也从洗手间出来，一脸轻松。我们匆匆回到海滩。

第一部小宿舍，大世界(1)

　　第一学期我要上四门课，还要当助教，教两节习题课。助教的工作费时间。上习题课前我集中精力，用心准备。批改作业也麻烦。学生们写字千姿百态，只顾追求个性，有的一页纸上只有几个单词能认清。他们也罗嗦――偶尔来劲儿了，一次家庭作业的厚度简直和一篇硕士论文相当。我只好慢慢地仔细批作业，在办公室一坐好几个小时。相比之下，我自己的功课反而轻松。很多课的内容我都有所了解，学起来不难。

　　习题课上，学生们看我年纪小，把我当本科生，所以不注意听讲，一个小问题要重复几遍才明白。有时我让他们自己讨论，他们却不说话，埋着头。

　　“Come on, guys, you are smart. Try it!(加把劲试试!你们天资聪明，试试看嘛!)”

　　虽然我不停地鼓励，他们还是不说话，也不怎么问问题。

　　那时我的英语不够流利，又没有教课经验，学生一提问题我就紧张。有时我想讲个笑话活跃一下气氛，结果讲到一半就结结巴巴。(有的学生挺和气，见我尴尬，就勉强笑笑。)久而久之，学生们都没兴趣了，参加我的习题课的人越来越少。教完课，我总是很不满足。

　　丁宜圆和我恰恰相反。专业课之外，她还要旁听一门音乐欣赏，于是一天到晚忙个不停。助教的工作她倒不那么尽心尽力。

　　这天我无意中走到丁宜圆的办公室。她正在改作业。地上有个大录音机，里面飘出清新灵动的音乐――是莫扎特的歌剧。她坐在桌前，小小的右手舞着一只很粗的红笔，在学生们辛勤劳动的成果上挥挥洒洒地打分。随着音乐的节奏，她圆圆的脑袋在轻轻晃动。我问：

　　“师姐，你怎么准备习题课的?我的习题课没什么生气。学生都傻乎乎的。他们的心思根本不在学知识上，更别说什么提高解题能力和实际应用了。”

　　“你还怪他们，想想自己在大学时的样子吧。”丁宜圆笑道，“别光谈理论――又是学知识，又是提高能力――最好给他们点实际的好处。”

　　我问什么是“实际的好处”，她说：“简单得很。我给他们讲要交的作业题，他们好得高分。谁不想作业拿高分?”

　　“这不公平。来上习题课的人得便宜，不来的人吃亏。”

　　“这样才好，”丁宜圆又笑道，“结果所有的人都争着来捡这个便宜，都来上习题课，就公平了。”

　　丁宜圆对教课并不在乎，对自己的专业课却非常投入。在办公室，她坐在两摞厚书之间，身子贴在桌前，眼睛盯着论文――看她这样专心，别人还以为她除了读书什么也不会。其实她玩起来跟读书一样投入。一旦觉得该放松一下了，她就把书一扔，乐颠颠地去逛商店、访旅游点。

　　那天我从Widener图书馆出来，正走到Harvard Yard中间，就碰见她兴冲冲地往校门外走，背着一个草绿色的背包。她要去商学院那边游泳。

　　“商学院在查尔斯河另一边，”我说，“要走好远。”

　　“那边的游泳池大。现在是秋天，还有心情游泳;顺着查尔斯河边走，景色也挺好。等到了冬天，要穿长统靴子，咣当咣当踏着雪去游泳，那就太扫兴了。”

　　接着她又说了几句放松的好处：经常游泳身体好，不容易感冒;听音乐净化心灵;过些天学生会组织大家去White Mountains远足，她已经打定主意要去了――据说那里的红叶最美……我羡慕地望着她走向查尔斯河那边。

　　第二天，我在系里的students lounge又碰到丁宜圆。她坐在一张旧沙发上，迷糊着眼睛，不时打个哈欠。她对面的沙发上坐着另一个女孩，也不时打个哈欠。我进门时，那女孩正说：

　　“谁没有睡过头的时候?去年我教的那门课上，有个学生为了准备期末考试，学了一通宵，结果第二天睡多了，一醒来，交卷的时间刚过……”

　　原来丁宜圆睡过了头。她昨天游泳完了，晚上又去了一个舞会，玩到半夜。回宿舍后，她忘了上闹钟，一直睡了十多个小时，连误了两节课。幸好没耽误跟教授的谈话，不然麻烦就大了。

　　十月初，新英格兰地区有名的红叶出现在树梢。R Hall一侧就有棵美妙的小树。树上大部分还是碧绿的，只有一根枝条红叶斑斓。秋风吹过，叶子在阳光下闪着琢磨不定的光，其中一两片无声飘下，落在整齐油亮的草坪上。

第一部你们都是小孩(1)

　　那天我坐在赵荣房里。赵荣矢口不提计算机和程序，却一直打听丁宜圆的爱好。他分明早就跟丁宜圆认识，而我才认识她没几天。

　　“赵荣，你爱上她了?”我问。

　　赵荣直摇头。

　　“你当我不知道?你进别人的房门随随便便穿件衣服，说话也嘻嘻哈哈;那天到丁宜圆的办公室找她，偏偏穿得整整齐齐。快说，那天你费了多少时间梳头洗脸刮胡子?”

　　“我都记不清你在说哪天。”

　　“就是那天!你还装蒜。你红着脸拿张纸凑在她身边――我正好路过她办公室门口。你的手都不知往哪里放。平时你挥洒自如，一不小心把什么东西碰翻了，连眼都不眨一下;那次你把人家桌上一只小毛毛熊弄到地上了，像砸了个宝贝，不停地说对不起……”

　　“瞎说什么!”

　　“你爱上她了。”

　　“八字还没一撇呢，”赵荣算是承认了。

　　“快说，快说，你们怎么认识的?”我兴奋了。

　　原来赵荣在北大时就对丁宜圆有意思。大二的时候他们搞联谊宿舍，两个宿舍联上了。后来他注意上了丁宜圆，有时故意去她常去的那个食堂或自习室，找机会说句话。只是丁宜圆对他不冷不热，不知怎么办好。

　　“还有些什么来往，”我笑着问，“摸过她的手没有?”

　　“握过手――小家伙问这些干什么?”赵荣不满地往我头上弹了一指头，“快把你师姐的秘密都抖出来!给我出点主意……”

　　“确实，该怎么办呢?”我用手撑着脸，沉思起来。

　　“两个人鬼鬼祟祟在干什么呢!”门外一阵爽朗的笑声。我猛一转头，眼前一亮，方晴走了进来。她方脸，头发格外黑亮。一件火红的T恤衫裹住她丰满的胸脯。

　　“赵荣爱上了丁宜圆!”我一下子站起身，向方晴汇报。

　　“小孩，”赵荣很尴尬，“乱喊什么!”

　　“你也是小孩!”

　　“跟我比起来，你们都是小孩，”方晴得意地说，“小孩们，有空到我屋里玩。”

　　一天，我做完作业，从自己房间往lounge走，想在那儿歇一会儿。快到厨房旁边时，我被一间屋门上的字条吸引住了：

　　年少轻远别，情薄易弃置

　　是《西厢记》中的一句，用欧体楷书写的，笔意既合法度，又慷慨放纵，极有魄力。下面是方晴的签名，挥洒灵动，像黄庭坚的行书。

　　我敲了敲门。门开了一半，一双大而圆的黑眼睛看着我。方晴身子还藏在门背后，一只白嫩的手把着门边。

　　“原来是你，小家伙。等等，我换换衣服再放你进来。”她说着把门关了。屋里有衣服的轻响。片刻门又开了，方晴穿着条红色休闲裤。她二十九岁，虽然看上去也不过二十出头。

　　窗下摆着方晴的床，铺了紫色带红花的床单，被子叠得方方正正。阳光从百叶窗的缝隙里漏进来，在床上印出明艳的斑斑点点。

　　“难得的好天气，怎么一个人躲在屋里?”

　　“我正看书呢。”

　　床边的椅子上放着一本大字影印的《红楼梦》，庚辰抄本，装帧精细。

　　“原来是《红楼梦》，”我说，“怪不得你这么着迷。”

　　“你还挺骄傲，连《红楼梦》都瞧不起。”方晴请我坐在床上，自己坐书桌。

　　“你觉得A系的人都不懂文学，这是偏见，”我不高兴地说，暗暗决定要表现表现自己。为什么要在她面前表现自己?说不上来。我偷偷看方晴，恰好和她对视。她的目光略带嘲弄。我心里哆嗦了一下，斩钉截铁地说：

　　“可悲!现在人人都以为自己是红学家，真正懂《红楼梦》的却寥寥无几。”

　　“是吗?你觉得自己最懂《红楼梦》?……我倒要问你一个很俗的问题……”

　　“既然俗，为什么要问?”

　　“先听问题!你才十七岁，我比你大多了……所以我叫你干什么你就得照办;问你话你就要好好回答……《红楼梦》当中的人物，你最喜欢哪一个?”

　　“我最喜欢林黛玉。你呢?”

　　“你的欣赏角度也太大众化了吧。我喜欢史湘云，她英姿飒爽。”

　　“这没什么，喜欢史湘云的人也多的是。”

　　“你为什么喜欢林黛玉?”

　　“因为她才是美的象征。林黛玉本人实际上并不招人喜欢――她嫉妒，小性，爱闹脾气，对别人也不好。可是她代表着整个大观园的女性。大观园是女性美和自由的象征，它和宁荣两府以及更广大的黑暗、污浊、丑陋的社会相对抗。林黛玉就是在这种对抗中显示出她的美来。”我冲口而出的话听着像背书。

第一部第二次性梦(1)

　　方晴很豪爽，走路大步流星，谈话也没忌讳，大说大笑。她总向人炫耀，说自己能吃辣的。(不过别的方面她很谦虚。)有一次我在超市看见一种青辣椒，个子不大，也不是那种很小很尖却奇辣无比的品种。结果我买了半斤，回家炒了。还没炒熟，厨房里已经烟雾弥漫，呛得我逃到走廊上，眼泪鼻涕一起流。一个美国男生走上楼，一开门就大喊：

　　“见什么鬼……”

　　接连咳了几声，又匆匆下楼去了。我勉强回厨房把辣椒炒好。方晴恰好进来，到冰箱里拿东西。

　　“还挺香呢，炒什么好吃的?”

　　“辣椒，墨西哥的品种。”我一边把辣椒倒进盘子里，一边擦眼泪。

　　听说是墨西哥的辣椒，方晴凑过来问：“给我尝尝?”

　　我叫她尽管吃。方晴于是用手拿一个吃了。我看着她，她又吃了一个。最后她干脆把一盘子辣椒全吃了。

　　方晴虽然英姿飒爽，内心其实多愁善感。空闲时，她喜欢别人拜访她，和她聊天，哪怕是平常小事。有人穿了件新衣服，或者刚理发，她会一下子看出来，和气地称赞几句：

　　“这双鞋真好看。”

　　“这件毛衣很性感。”

　　“我喜欢你的发型。”

　　别人有了不幸――亲朋去世、父母生病、学习压力大、失恋等等，方晴总是满心同情。听到非常悲伤的故事――在我们那会儿，这样的故事司空见惯――她会直掉泪。

　　方晴的课程里，有一门电影欣赏，每星期放一场电影。她总是叫上宿舍的几个中国人一起看。赵荣忙于计算机程序，对文学、音乐、电影都没兴趣。丁宜圆对什么都来精神，一有机会就去看。无声电影中，大家喜欢卓别林;法国新浪潮人人爱看;意大利描写二战时期的电影充满激情和讽刺;中国电影中有不断走下坡路的陈凯歌和张艺谋。总之，除了美国好莱坞出品的浅薄垃圾片，什么都有。

　　“方晴，你们真轻松，”有一回丁宜圆羡慕地说，“每星期看一场电影就算学一门课，就能得学分。”

　　“哪里，看电影是看电影。看完了要写论文，总共好多页，累死我了。你们只知道看电影，也不帮帮我，给些想法，我好写进论文交差。”

　　“我有很多感想，”我赶忙说，“你只管找我。”

　　“你有感想?”方晴认真地看着我，然后笑了，“你的心像块木头，哪里知道什么欣赏!”

　　她对我的嘲笑不遗余力。我的衣服搭配得糟糕透顶;我的头发一不注意就像个鸟窝;我在厨房炒菜的样子特别孩子气;我几乎不能吃辣的;我对《红楼梦》的理解太肤浅……有一次，本来没什么事，她也取笑我。

　　那天我在走廊上，一眼看见爱丽丝从楼梯上来。她身材娇小，却背着一个鼓鼓的大书包，手里还拿着好几本书，走起路来特别可爱。她头上戴着个绿甲壳虫的发卡，这发卡也很可爱。我正看着她，她突然歪了一下，差点栽倒。我忙跑过去，原本准备扶她，看她没事，我就问：

　　“爱丽丝，要帮忙吗?这个书包看起来真沉，要不要我帮你拿?”

　　接着我把手伸出来。爱丽丝笑道：“谢谢你，小明。不过我们离屋门口也没多远，所以不必费心。”

　　就是!我怎么想的――爱丽丝再走几步就进屋了。我正尴尬，爱丽丝已经礼貌地道别而去。我呆站了片刻，也回房去，把这件小事忘了。

　　没过多久，方晴突然进来，边走边笑。

　　“方晴，”我问，“今天出了什么有趣的事，你这样高兴?”

　　“有趣的事?”方晴说，“刚才就有一件。爱丽丝真可爱，你刚才一下子爱上她了，对吧?”

　　“方晴你说什么呀!我没有一下子爱上她……”

　　“这么说你早爱上了!看你们，青春年少，这么容易就一见倾心，陷入情网不能自拔。”

　　“我没有……”

　　“原来是这样。爱丽丝这么可爱，你居然一点也不喜欢她!”

　　“不，我喜欢爱丽丝。”

　　“原来你喜欢她。我倒嫉妒了――我哪点不如她，你怎么不喜欢我呢?”

　　“不――”我着急地要分辩，方晴已经笑着走了。

　　“方晴，你好像天生和我有仇似的!”有一天我忍不住问她，“为什么你总取笑我?”

　　“我怎么取笑你了?我爱你爱得要命。”她开玩笑说。

　　我身子一抖，脸慢慢变红，原先准备好的质问全都不见了。方晴继续嘲弄地看着我。显然，我尴尬的样子让她很满足。她甚至伸手摸了一下我的头。

　　“求你别逗我了!”我心狂跳着走开了。

　　“青春期的小男孩都这样，逗一逗就脸红，”方晴在我身后说。

第一部执子之手(1)

　　这时已经到感恩节了。波士顿刚下过第二场雪。美国学生纷纷回家过节。一大早，我就神经紧张。晚上宿舍里有中国学生的聚会，大家吃火锅。我打算在聚会的时候，偷偷挽住方晴的胳膊――不让众人看见。因为是在众人眼皮底下，这个举动最能表现我的大胆和直率。如果方晴叫起来，我就可以责备她说“你不该总逗我!”她以后就不敢瞧不起我了;如果方晴不声不响，我就可以顺利地进行第二步，尽量引诱她……然后抛弃她，给她个教训……

　　我换上自认为最好看的衬衣和毛衣，在房间呆着，盼到天黑。六点，大家开始准备火锅。我去厨房帮忙洗菜，看见方晴在lounge，把洗好的菜装进盘子里，又准备杯子倒酒。七点，人们围坐在火锅边。方晴款款坐下后，我抓住机会，不露声色地坐在她旁边。

　　一想到要挽住她的胳膊，我又犹豫了。这想法是不是过分大胆了?天哪，lounge的灯怎么这么亮?万一被别人发现，或者方晴叫起来，怎么办?他们肯定会笑我。算了，还是别干这种坏事吧……

　　火锅里的水翻腾着。人们往里面添东西，稍等片刻，煮熟了好吃。

　　“有豆腐吗?”我说，“我特别喜欢吃豆腐。”

　　方晴望着我，大笑：“小明你只管吃，有的是豆腐!”

　　众人随之哄堂大笑。我觉得自己很傻。过了一会儿，方晴轻声问：

　　“小明，爱丽丝呢?”

　　“爱丽丝回家过感恩节了。”

　　“是吗?可怜!小恋人走了，留下你一个人孤零零的。”

　　我皱着眉不答话，暗暗下了决心。

　　斜对角，赵荣坐在丁宜圆旁边，手里拿着一瓶啤酒，不时喝一口，很快满脸通红。他一直往火锅里添丁宜圆喜欢吃的豆苗，又问了她几句话……我没听赵荣在说什么。我的眼睛盯着方晴的手――她好像知道我的计划似的，总把那只手放在桌面以上。我很恼火。

　　坐在一起的还有个叫朱德发的中年人，头发稀疏，两眼浑浊。(他是访问学者，虽然研究物理，却自认为是计算机专家。)他正边吃边说：

　　“其实中国最大的问题根本不在经济。现在经济很好，只是科技太落后了。当然，管理以及其他方面也有问题……计算机方面尤其落后。其实只要计算机发展了，一切都好办……软件和硬件是相辅相成，互相推动的关系。现在软件飞速发展，已经到了一个瓶颈;如果硬件的发展能够跟上的话，与之相适应的软件就会再上一个台阶――这真是‘欲穷千里目，更上一层楼。’软件如果能再上一个台阶，世界就大变样了……比方说吧，MIT(麻省理工学院)不少资深教授正研究怎么用计算机虚拟人类的感情――悲哀、愤怒、伤感、爱情等等。这些最终都能虚拟。”

　　“他们要虚拟悲哀、愤怒、伤感干什么?”一个人迷惑地问。

　　“这样好吗?”方晴问。她好像很担心。

　　“当然好了!这样能解决一个大问题。”朱德发从火锅里挑起一筷子金针菇吃了，接着说，“比方说，每个女人都想要纯洁的、至死不逾的爱情;每个男人都想和美女做爱。(他看了一眼方晴。)可世上真正纯洁的爱情有多少?真正的美女又有多少?都少得可怜!如果这种虚拟的思路能够成功的话，欠缺的地方就可以用软件、计算机……还有机器人补齐――人人都有一个拷贝，专属于自己的爱情和美女，互不干扰。婚外恋、三角恋以及强奸等等都可以消声匿迹了。婚姻到底有没有必要都是值得探讨的问题……”

　　方晴本来身子往前倾，此时她好像不大想听朱德发的演讲，就往后靠了靠。她那只白嫩的手滑落到两腿之间。我的心一紧，接着狂跳起来。机会来了!可是过了两三秒钟我还没伸出手去。我并不是在犹豫――我陶醉了：方晴胸脯高高挺起，脸色光洁红润。小巧的耳朵下，一串红蓝相间的耳坠在微微晃动。葡萄酒像胭脂一样染红了她的嘴唇……我莽撞地抓住了她的手臂。方晴吃惊地往回缩手，我一点也不放松。过了三四秒，她似乎意识到了什么，不再缩手。

　　“朱德发，你说的真有意思，”方晴说着，转过头盯着我。她的眼光像大人训小孩，但她的脸红得像熟透的樱桃。

　　此后我碰到方晴，总是低头匆匆走过，又尴尬又羞愧。好像她身上每个细胞都在责备我嘲笑我。

　　她不介意我挽她的手，我想。可她仍然对我那么严厉。她不想跟我说话……我还是没成功――她让我挽她的手，这是对我说：“看，小孩，虽然你这么坏，可我才不在乎呢!”她故意装慷慨，心里却更加瞧不起我。她以后还会更加嘲弄我……怎么办呢?怎么才能让她也爱上我呢?

第一部执子之手(2)

　　是的，我完全变了一个人。原来那个“先引诱她，然后抛弃她”的复杂计划突然显得异常可笑。(我怎么会想出这个计划?真是荒唐!)我怎么会抛弃她?我想着她在聚会上那红艳艳的脸蛋。我睡不好，凌晨两点才勉强睡着，早上六点就醒了，和睡觉前一样疲惫而兴奋。早知偷偷摸了她的手臂只能带来折磨，我就不该那么莽撞。

　　她要是能喜欢我该多好!可我做了这么不尊重她的事，她肯定讨厌我了。果然，早上她对汉克招手，对我理都不理。

　　汉克最讨厌。他尖嘴猴腮，对每个女生都献殷勤。我猜他的目标就是随便找个女孩睡觉――能找个亚洲女孩更好。有一次我从lounge经过，听见汉克和伊丽莎白聊天。

　　“首次约会就和别人上床的女孩有多大比例?”汉克问。

　　“其实没人们想象的那么多，”伊丽莎白说，“你要记住，一见面就上床的，那是妓女。大多数女孩还是喜欢有分寸的男人。”

　　我想请求方晴原谅。我去她房间找她，她不在。望着门上“情薄易弃置”的字条，我很

　　失落。回到自己门口，爱丽丝正在敲门。

　　“嘿，小明，”她高兴地说，“我的专业方向必须要用概率论，偏偏我又不熟。如果你不介意的话，能不能请教几个问题?”

　　“我不介意。”

　　我们走进屋。爱丽丝先称赞了一句，说我的房间井井有条――她总是彬彬有礼。看到桌上的一本书，她又礼貌地问：

　　“这是什么书?封面上的字真好看。”

　　我告诉她这是《汉魏六朝诗选》，请她坐下，开始解答问题。爱丽丝的几个问题都很简单。每问一句话，她就抬头看看我，目光充满好奇，仿佛她并不想知道答案，而是想看看我能不能答出来。最后她收拾书本，起身准备离开，我突然有个想法――要不要问问爱丽丝：“我从来没有恋爱过，如果发现自己爱上了一个女孩，应该对她说什么?”说不定爱丽丝能给我一点建议。她也是女孩嘛。

　　想到这里我的心一跳――为什么要问爱丽丝这个?这可是私人问题，我和她又不熟。再说她是美国人，我是中国人，思维习惯不一样，我问出来说不定会闹笑话。方晴还取笑过我，说我和爱丽丝是小恋人――我们是两个国家的人，怎么恋爱得起来呢?虽然爱丽丝确实可爱。

　　“我该走了，”爱丽丝说，“谢谢你辅导我的数学。不过，你刚才看着墙发呆，在想什么呢?”

第一部模范情书(1)

　　下午我一直呆在办公室。原本要准备功课，我却在给方晴写信。提起笔时，我又想起方晴洒脱的字迹。我的字虽然工整，却没什么性格，在她面前自惭形秽。我叹了一声。

　　方晴：

　　请你原谅我的冒昧――一来我不该给你写这封信，请你原谅;二来，那天我很莽撞，对

　　你很不尊重，请你千万原谅。我当时喝了点酒，所以发疯……不，我不能对你撒谎。请你原谅我。实际上我没喝酒……

　　方晴，你像一团火一样围着我。见到你之后，特别是当你不停地取笑我的时候，我心里那么怨恨，仿佛自己是全世界最不幸的人。我私下里想各种办法，想改变我在你心目中的地位，想向你证明我不是小孩。我甚至有过各种自私无比的、荒唐的报复你的想法。现在我知道，我的所有这些沮丧、痛苦、伤心，全都是因为你。

　　求你千万不要以为我在责怪你。天哪，我怎么敢责怪你!我是你窗上的一片雪花，你整个人的热力把我融化了;我是你桌边的那个布娃娃，你随便把我扭成什么形状，我都不会怪你。我是你的。

　　方晴，你大概在想，我为什么这么做作，要在纸上给你写情书。事实是，我爱你。宿舍里同学们聚在一起的那个晚上，你那么美丽，让人目眩。可那时我竟然不知道自己爱着你;我幼稚地以为自己只想报复你。现在我完全明白了，我爱你。我很后悔。

　　如果我只是想跟你说声抱歉，我可以当面对你说，或者打个电话，或者写email……可是我不想只说抱歉。我也不能只说抱歉。今天早上，我醒了，所有抱歉的话好象都不能表达我的内疚。不纯洁的想法玷污了我。我成了“《红楼梦》里的男人”。可我除了抱歉，还能说什么呢?

　　求求你，别折磨我了。跟我说句话吧。我不敢奢望你的爱情。我在你眼里是一只不起眼的松鼠……一只小虫……一只蚂蚁。可我真心真意爱你。我真的爱你。你尽管取笑我吧!如果这样能给你快乐。其实我来美国以后一直很孤单。我的朋友只有赵荣和丁宜圆，有时对他们我都没什么话说。我年纪小，小时候父母惯，所以受不了一点委屈。你出现以后，我的生活突然有了活力。我们一起谈小说、看电影。你还问我的意见和感想……你像家长一样对我，教会了我很多东西……最近我经常想家。在这里我无依无靠。你尽管取笑我吧!没有你的嘲弄我会更不快乐……

　　如果你肯用一种怜悯的目光，高傲地看着我，不屑地看着我，或者嘲笑我，那就是我的幸福。

　　爱你的，

　　毕小明

　　写完信，心好像被石头压着，却还挣扎着在搏动……窗外雪花满天。地上的雪还没化，又下起了雪。Memorial Hall和Memorial Church笼罩在一片迷茫之中。

　　我想对方晴说出所有的真心话，可信写完了，又有点不好意思。其实信里的那个我并不坦诚――方晴逗过我之后，她经常无缘无故出现在我脑海里，在那里引诱我……可是我不能在情书里写“你那么性感，我常想和你做爱”这样粗俗的话。

　　我又把信读了几遍。信写得草率，有些地方词不达意，思路混乱。我想把它改得更通顺些，想了想又停了。让它混乱吧，我心里就像这封信一样，一团糟。

　　十分钟后，我拿着信站在方晴的房门口。她的门关着。我没敲门，把信从门下塞进去，匆匆走回自己房里。我不想吃晚饭，在灯下看书。风呼呼响，窗上有砰砰的敲打声，仿佛是冰雹。拉开百叶窗，原来是窗外小树的枝条打在窗上。可怜的小树早就落尽了叶子。天空昏暗，雪花狂舞，草坪间的小路被雪埋没了，四下没有一个行人。

　　方晴看到这封信会怎么想?她或许会原谅我，或许会继续嘲弄我，或许会从心底里鄙视我……我尽量把注意力集中在书上，不去想这些可能性。神经紧绷，门外有点小动静我就以为是方晴来找我;等四下再次寂静，我又笑自己太紧张了。暖气片冒出阵阵热量，我反而怕冷似的发抖。

　　我在房间呆了好几个小时，有时倒到床上，裹在被子里，有时坐在椅子上，有时盯着墙上的空白出神。晚上我不可能睡着了。我出门，徘徊了几步，朝方晴门口走去。快到门口时，心直跳，怕她会突然打开门。结果我目不斜视地走了过去，只从眼睛的余光里才知道她的门关着，关得严严的。

第一部淹没在回忆里(1)

　　窗外的雪花依旧纷纷扬扬。记得秋天的时候，窗外的天还那么蓝。阳光下，云朵在缓缓游动、伸展、变形，甚至改变颜色。前方不远有两行高大的橡树，红砖铺成的人行道上落叶斑斓。那时常想着有空一定要到那人行道上走走――只是走走，什么也不想，一边走，一边看那广阔的天空，还有那变幻莫测的云……如今到处迷朦一片，整个世界如此凄凉。

　　我把目光移回办公桌上厚厚的几叠书上――除了专业书，我还有一本原子物理、一本欧

　　洲中世纪历史、一本十九世纪法国小说。读书是我摆脱方晴的一个办法。这两三天，课完了以后，我呆在办公室里，把这些书一本本翻完，到深夜才回家。

　　偶尔有一两回，我还抱着方晴来找我的幻想――不指望她爱我，只希望她来找我，哪怕是来说她不喜欢我，我们不可能，我太小了，不适合她，或者她另有所爱……可这只是幻想。她不会来了。

　　我再也没有勇气去她的房间看她。出门和回家我甚至不敢从她门口经过。我不敢正视她的眼睛。

　　今天是星期六。天快黑了，我还呆在办公室里。我随手又翻开了那本又大又厚的原子物理。翻书时，书页划破了右手的食指。该死的书。为什么要像刀刃一样锋利?

　　回到宿舍，我在手指上贴了块创可贴，然后抱着一筐脏衣服去地下室的洗衣房洗衣服，回房间叠衣服，再去P Hall查看邮箱……家里来信了。

　　每隔两星期我给家里打一次电话。每次都是那几句话：“家里还好，我也很好，注意身体，吃好睡好，好好学习……”搁下电话，爸爸妈妈的声音还在耳畔飘忽。写信他们倒是第一次。

　　我拿着信回R Hall，经过赵荣门口时，吃惊地发现有个女生正和他坐在一起。赵荣不停地小声跟那女生说话。她穿着高领带花的毛衣，低头用心听着，黑亮的头发垂下来，盖住了脸。她抬头时，我们的目光相撞了――竟然是方晴。

　　“你急什么，”方晴对赵荣说，“这种事总要慢慢来……”

　　我匆匆走回自己房间，关上门，在椅子上坐好。是的，她不在乎我。她喜欢赵荣!这就是她对我不理不睬的原因?赵荣……笨手笨脚，什么都不知道。而且他只喜欢丁宜圆，而且……

　　虽然我明白自己只是嫉妒，还是忍不住找了一通赵荣的缺点。最后我还数落到他洗衣服时不把白的和黑的分开洗，所以他不成熟，绝不会是好丈夫……等等。

　　等心情总算平静之后，我读了家里的信。

　　小明：

　　圣诞节快到了，你们应该会放几天假吧?有时间买点东西，自己弄点好吃的。不知你们那里天气怎么样。如果冷的话要多穿衣服。注意身体，不要生病。

　　我们这里不久前下了场小雪，立刻又化了。下雪那天我和你妈妈在学校那个小花园照了张照片，随信寄上――这几天忙，没去什么有风景的地方。

　　家里还是原来那样。今年我的几个学生化学竞赛得了省一等奖，我送他们去W大学集训，结果有一个还闯入了冬令营。你妈妈比较忙。如今天气变化快，内科病房人满为患，她经常加班。有时她回家，倒在床上就睡着了。

　　很担心你能不能适应那边的生活。从小到大，家里人都在身边看着;现在你孤身一人，一定要合理安排工作、学习、休息的时间。节约用钱，但不能委屈自己，注意营养。要学会自己处理一切，有要紧的事不能决定就打电话和家里商量。

　　从小学、初中到大学，你成绩都好，可以说一帆风顺，人们捧着你。如今到了哈佛那样的学校，人人都是尖子，竞争肯定更加激烈。如果遇到挫折，千万不要灰心，要相信自己。只要勤奋努力，别人能做到的，你也能做到;就是别人不能做的，你也能做到。要听老师的话，注意在身上找不足之处，努力加深加宽知识面。

　　你电话里提过宿舍的几位同学。你隔壁的爱丽丝虽然孩子气，但待人礼貌、没有偏见、学习刻苦、知识面广。那位你常提到的历史系的女孩――方晴，她开朗活泼、平易近人，经常和你讨论文学和历史。你应该以她们为榜样，用心学习，有不懂的问题就向她们请教。你年纪小，一定要虚心，不要狂傲自大，冒犯别人。

　　总之，吃好睡好，注意身体，好好学习。

　　接下来是爸爸的签名、年月日……下面还有：

　　孩子，妈妈真想你。你爸爸其实更想你。那天本来没事，他硬要拉我去照相，特意跑到广场的中心花园。偏偏中心公园不知为什么关门了，只好在学校的小花园照了张照片，夹在信里寄过来。你仔细看看，爸爸妈妈是不是老了?

　　别看你爸爸嘴上说得轻松，其实他今年运气不好。拿化学竞赛来说吧――他班上那个甘甜，你记不记得?原来化学老考第一，这学期突然迷上了文学，要写什么散文、杂文，结果化学一落千丈，连个省三等奖都没拿到，更别提进冬令营了。

第一部鲜花与火警(1)

　　过了一个星期，方晴还是不想见我。偶尔碰到我，她看着我的脸矜持地问好，但从不直视我的眼睛。她照旧叫我们看电影，但我不想去。我心情差极了。开心的时候，我喜欢自己炒菜;难过的时候，我随便煮碗面条。面条吃多了，嘴里发苦，我也不在乎。

　　一天中午，我吃完面条，信步走到lounge。Lounge里摆着几张沙发、两张矮桌，墙上贴着一幅梵高的画，还有一幅世界地图。地图上，学生们用大头针标出自己家乡的位置。美国

　　的自然最多，其次是中国。地图侧面有个说明，说老式的世界地图把德国放在中心，整个欧洲因此显得版图广大，非洲只有一小点;这幅新地图改正了这一点，使各国面积大小成严格的比例……看着这幅地图，我突然很生气。

　　地图是九八年出版的，上面依旧把香港标成“英国殖民地”。

　　“他妈的!”我骂了一句，掏出笔把“英国殖民地”改成“中国”。

　　身后有人走上来了。转头一看，爱丽丝站在旁边。

　　“你在做什么?”

　　“没做什么――我们中国人总是被欺负!”

　　她惊讶地看着我。我指了指地图，解释说香港是中国的。她仔细看了看说：

　　“对不起。”

　　“不关你的事。”

　　“我知道。也知道香港是中国的。没办法，到处有气人的事，过一阵你就习惯了。”

　　我沉默了。爱丽丝接着说：“有时想想，政治挺气人的。共和党如果当权，首要任务当然是把钱投向大企业、跨国公司;教育事业、社会保险、少数民族等等就要靠边站了。”

　　“你是民主党吗?”

　　“我家都是左派。真希望下一届总统是民主党人……对了，我的生日快到了。明天我们研究组要一起吃饭，你要不要去?”

　　“真的?你的生日是明天?”

　　“我二十岁了。”

　　“太好了，我一定去。祝你生日快乐。”

　　“谢谢。”

　　爱丽丝往自己房间去了。她的马尾辫在脑后一蹦一跳。

　　爱丽丝二十岁了，可看她走路的样子，分明还是个小女孩。她喜欢咖啡，也不讨厌珍珠奶茶;天冷了，她戴一顶羊绒帽子，帽沿下两只大眼睛扑闪扑闪;刚下雪时，她还在R Hall旁边跟几个人一起堆了个雪人，用一根胡萝卜做了雪人的鼻子。

　　爱丽丝一直对我好，不常给我难堪。记得有一回，lounge里坐着不少人，我说了句英语，自己以为是一个意思，美国人听了是另一个意思，都笑得前仰后合。汉克没听清，要我重复一遍。我正尴尬，爱丽丝忽然对汉克说：“你听错了，他什么也没说。”

　　既然是爱丽丝的生日，我应该送点小礼物。我想给她送花。在美国，送花是稀松平常的事，刚认识不久的人都可以送花。到了情人节，六七岁的孩子们就相互交换康乃馨。我和爱丽丝是朋友，送花合乎礼节。但也说不准。万一不合适，爱丽丝接过花盆，大笑起来，或者生气了，怎么办?我也想得太多了――爱丽丝待人有礼，见人就微笑，应该不会让我难堪吧?

　　我拿不定主意。第二天，我问同一层楼的伊丽莎白，她说：“送花?当然。如果你们在约会的话，送花最浪漫了。”接着她眨了一下眼，“爱丽丝没有男朋友。”

　　“是吗?”

　　“你激动什么?”

　　“没有，我只是吃惊。听说美国女孩十几岁就……”

　　“跟男的睡觉?爱丽丝的家庭背景是罗马天主教，不到结婚她一般不会上床。”

　　“不过，”我打断她说，“不约会送花合适吗?”

　　“合适极了，”伊丽莎白笑着说。

　　我于是到哈佛广场的一家花店挑了一盆Christmas Chandeliers(一类适宜悬挂的盆花)。花盆像个篮子，盆内粉红的花朵四面垂下，扁长的嫩叶之间还缀着不少花骨朵。老板用彩纸把花包好，我抱着它往宿舍走。

　　积雪很厚，哈佛广场一片白。刚才店里的花香熏得我晕晕的，现在走到外面，冷风一吹，我清醒多了，发现了一个问题：这盆花太大了。爱丽丝会不会误解我，以为我在向她求爱?怎么偏偏挑了这一盆?……花店里也有一束一束的玫瑰和康乃馨，不过有根的盆花毕竟能保留得更长久些。

　　快到R Hall时我吃了一惊。门口站着一排人，正窃窃私语。一个瘦瘦的美国人穿着薄毛衣，蹲在地上，抱成一团。R Hall一侧停着一辆救火车，车上灯光频闪。原来有火警，众人被迫仓促跑出来了。

　　“宿舍里看来要多搞火警演习。R Hall一下子就出事了!”

　　“不知哪个白痴在厨房炒菜，弄得都是烟!我一进去，妈的，什么也看不见，火警呜呜响。还以为真烧起来了，其实只是烟大，没起火。”汉克说得起劲。

第一部Scarborough Fair(1)

　　爱丽丝的生日过后几天，我正躺在床上看书，有人轻轻敲门。起身打开门，爱丽丝站在门外，面露喜色。她穿着乳白毛衣，象牙色羊毛外套，围一条草绿围巾，脚上是一双黑色长筒靴子。

　　“爱丽丝，原来是你呀。下午好。”

　　“谢谢那天你送的生日礼物――”爱丽丝笑道，“我有个实验，一直做了两天两夜，总算成功了……”

　　“真的吗?真为你高兴。你准备怎么庆祝一番?”

　　爱丽丝打算去唐人街逛逛，顺便吃顿中国饭――哈佛大学旁边虽然有不少中餐馆，但都极差劲，一点也不正宗。我也想去唐人街――开学以来，倒是去过两三次，每次都提着吃的东西着急地往回赶，从没好好逛逛。

　　“太好了!”我说得兴起，伊丽莎白打面前经过。她突然问：

　　“爱丽丝，你们在约会吧?”

　　“没有，”爱丽丝说，“只是去唐人街散散心。伊丽莎白，你要不要也去?”

　　伊丽莎白朝爱丽丝挤了挤眼睛，把手一举――那意思是“我绝对不去，哪敢过问你的私事?”――然后掉头走了。

　　爱丽丝又去敲了一两家的门，都没人，所以只有我们两个一起去。

　　去唐人街要坐十几分钟地铁。等地铁时，我们看见一个满头银发的老先生，拄着手杖笔直地站着。爱丽丝小声笑道：

　　“小明，有件事挺有意思――人们对待老年人就跟对付孩子差不多。”

　　“为什么?”

　　“难道你不觉得，老人和孩子一样，都像是精致而脆弱的瓷器?那天我在系里碰见一位八十多岁的老教授。他站在电梯旁边，有人问他：‘电梯门开了，您怎么不进去?’他说：‘我在等秘书。’然后秘书 ――一个四十出头、胖胖的女士――匆匆走来。她小心地把一根手杖递给老教授，握着他的手教他拿好手杖，又打开一个钱包说：‘这是您的钱包：看，这是身份证，这是二十块零用钱，这是您家里的电话号码……’她说话的样子简直是哄小孩……”

　　我笑了。此时一阵清冽的乐音飘了过来：

　　Are you going to Scarborough Fair?

　　(你要上斯卡布罗赶集去吗?)

　　Parsley, sage, rosemary, and thyme

　　(欧芹、鼠尾草、迷迭香、百里香)

　　Remember me to one who lives there

　　(请为我给一位当地人带句问候)

　　She once was a true love of mine

　　(因为她曾是我真正的爱人)

　　Have her make me a cambric shirt

　　(让她为我做件麻纱褂子)

　　Parsley, sage, rosemary and thyme

　　(欧芹、鼠尾草、迷迭香、百里香)

　　Without no seam nor fine needle work

　　(不能动针也不许拈线)

　　And then she'll be a true love of mine

　　(那样她才将成为我真正的爱人)

　　……

　　离我们不远站着个黑人小伙子，正怀抱吉它边弹边唱。吉它盒子摊在地上，里面放了不少零钱。一曲唱完，旁边的人都起劲地鼓掌。这种情形很难得。一般地铁的人们都漠然望着唱歌的人，哪怕他唱得不错也无动于衷。

　　“我特别喜欢这首歌!”我大声对爱丽丝说。

　　“真的吗?你知道，这是一首老歌。”

　　“是吗?大概从六十年代就有了吧?我在一个电影里听过。”

　　“六十年代以后很流行。实际上在中世纪的英格兰就开始流行了。”

　　“真的?”我睁大眼睛，“我一点概念也没有。”

　　“中世纪晚期，英格兰靠海的小镇Scarborough是商人的集散地，不过现在它只是个平静的小城了。”

　　“那么这首歌是谁写的呢?”

　　“没人清楚。巡游歌手从一个小镇听到这首歌，走到另一个小镇就唱它，还经常改词，所以到今天歌词就弄出了好几个版本。”

　　“歌词是什么意思呢?”

　　“你什么都想知道，对不对?”爱丽丝笑着，伸手轻拍了一下我的头。看我没有不满的意思，她又拍了一下，然后说：

　　“在中世纪，人们崇尚浪漫的爱情。所谓浪漫就是爱一个女士，从远处仰慕她，没有丝毫狂热和冲动。爱一个人不求回报，甚至不指望有回报。这首歌是一个失恋的骑士唱给他的心上人听的。”

　　“那么‘Parsley, sage, rosemary, and thyme’是什么意思?听说都是香草名字。”

　　“确实如此。对当时的人们来说，它们象征各种美德：力量、忠诚、爱，还有勇气……”

　　歌声重新响起，令人心动神摇。可惜，一列地铁轰隆隆驶来，把歌声淹没了。

　　没料到爱丽丝对这首歌了如指掌，或者说，爱丽丝是这么爱浪漫的人。在车上坐下，我满心钦佩，又问她：

　　“爱丽丝，你是不是觉得我什么都不懂，只知道乱提问题?”

　　“我就喜欢你这样，”爱丽丝眨了两下眼，“你这么好奇，什么都想知道。有些人不知道的也装着知道。”

　　她的语气亲密。她的睫毛一闪一闪。难道……这个想法太荒唐。我是个小孩，爱丽丝怎么会爱上我?女生喜欢比自己大的男人――伊丽莎白都这么说过。

第一部你没吻她?你是木头(2)

　　聊着聊着，没想到爱丽丝和我有许多可说的话。天晚了，我们吃完饭，仍坐地铁回学校。到了宿舍，我拿钥匙开门，爱丽丝站在一边，脱下外套抱在怀里。她的脸红通通的。

　　“哎呀，”我意识到爱丽丝还想聊天，赶忙说，“快请进来坐，爱丽丝。”

　　爱丽丝谢了我一句，进屋坐下。我们从父母亲朋谈到美国政府的外交政策，再谈到英国文学、俄罗斯文学。爱丽丝喜欢济慈的诗、狄更斯的小说，但讨厌华兹华斯。俄罗斯的作家里，她喜欢契诃夫，但不喜欢托尔斯泰。我问她为什么不喜欢这位文学巨匠，她说：

　　“托尔斯泰通篇讲大道理。”

　　“不过他还是很诚恳，对吧?”

　　“哪里，他瞧不起年轻人，所讲的道理都是老头子的人生哲学。也许是他自己老了，所以嫉妒年轻人的青春活力。”

　　接着她又建议我读一读济慈的诗……一看表，十一点了。

　　“我该回去了――准确地说，是去隔壁，”爱丽丝笑着说。

　　我们说了晚安。爱丽丝起身走出房间，轻轻带上门。外面有人说话，是方晴的声音：

　　“爱丽丝，你好。”

　　“哎呀，方晴，你好。”

　　第二天中午，我改完作业，到lounge坐下。伊丽莎白正读报纸。寒喧之后，她问我昨天去唐人街玩得如何。我说：

　　“爱丽丝和我吃了顿饭，聊聊天。”

　　“后来呢?如果你不介意我问这个。”

　　“不介意。我们回来又聊了一会儿――伊丽莎白，我没有对爱丽丝失礼吧?”

　　“失礼?”伊丽莎白神秘地一笑，“这要看你接下来干什么了。”

　　“没什么，我们回来接着聊天。”

　　“一直聊到……”

　　“十一点。”

　　“十一点!”伊丽莎白大吃一惊，“然后你吻了她?”

　　“吻她?”我大吃一惊，“没有的事!”

　　“她和你一直聊到晚上十一点，你没吻她?你是木头。”

　　我沉默着。

　　“爱丽丝爱上你了――我敢肯定。”

　　我心里一颤……昨晚离开前，爱丽丝的表情确实带点羞涩。

　　我不爱爱丽丝，我对自己说。我和爱丽丝只是普通朋友……

　　爱丽丝的模样固执地烙在我脑海里。

第一部愚蠢加好色，你们的名字是小男孩(1)

　　方晴对我的态度突然变了。她又开始逗我、嘲弄我。

　　一次我开着门坐在房间里，她满脸红光进来，在门上重重敲了两下：“可惜!你今天错过了一个电影，绝好的电影!哈佛电影资料库放的，想不想听故事梗概?”

　　她不只是冷冰冰地叫我去看电影，居然还想跟我说话。我忙说：“好啊。”

　　方晴把门关上说：“电影讲的是一个制作胸罩的工场主――其实就是他一个人手工做胸罩……”

　　“求你了，方晴，别讲这些。”

　　“咦――我还以为小男孩都对这些感兴趣，原来你这么特别。”

　　“求你了。我错了……”

　　“听我讲!……那人做胸罩的工艺非常高――知道电影怎么表现这一点吗?很巧妙，我很喜欢。导演安排了一段讲一位老教授做的研究。这位教授七十多岁，戴夹鼻眼镜，穿老式衣服，拿标尺点着一件胸罩样品，详尽分析它的构造，证明它和当时女性的体型配合得天衣无缝。然后来一段采访记录，采访那些戴过这种胸罩的女人――个个说戴着舒服。总之，很有学术研究的风范。最后这个工场主死了，所有他生前的顾客都来墓前凭吊。当然，这些顾客都是中老年妇女……知道他是怎么死的吗?”

　　我迷惑地摇摇头。方晴好像只是在讲电影。

　　“他发心脏病死的。老顾客们说他服务周到，仔细测量每人胸部的尺寸，依尺寸做好，所以各人的胸罩都各有特点。年轻人去商店买机器大量生产的胸罩，不要他做。她们倒不在乎胸罩都是一个样子的;再说胸罩满大街都是，何必要去他的小铺子，让他测量胸部的尺寸――谁也不知他是怎么测量的，老顾客们都守口如瓶。”

　　“所以他没了生意，就死了?这电影的主题是商业社会对人类的影响。”

　　“叫你一起看，你不去，现在又有兴趣了。我说得不错，你对胸罩的确有兴趣。”

　　方晴闪烁其词。我低下头说：“我没兴趣。方晴，你不尊重我。你对我总不说真心话。”

　　“我懂，你要的又不是尊重……我爱你。快来吧，亲亲我。”

　　说这些话的时候，她面无表情，目光也像刀子一样。我明白了。她还因为我偷偷摸她的手臂而怀恨在心。方晴，你何必对我如此残忍?

　　“怎么了?”方晴说，“我从你这个年龄过来的，你的心事我一清二楚。你恨我了，觉得我对你不公平?”

　　我冲动地抬起头说：“方晴，无论你怎么对待我，我都不会恨你。I love you，and I will love you forever!(我爱你，而且将永远爱你!)”我大胆说了前一句，后一句说不出口，改成了英语。

　　方晴还是严厉地看着我。她好像不知该说什么，转身走了。门外一阵笑声，得胜的将军班师回朝的笑声。

　　她的挑逗达到了目的――每回都弄得我一夜睡不着觉。本来我对胸罩没兴趣，她说了一通之后，我脑子里塞满了乌七八糟的东西。以后每次和她单独说话，我都如临大敌。

　　方晴火热的外表下，只有一颗冰冷的心。快三十岁了，她还没结过婚。也许她有过非常伤感的恋爱经历，所以对每个向她表白心迹的人都不屑一顾，肆意折磨。可怜我也成了她的牺牲品。

　　一天，我疲惫地走到R Hall地下室，想看电视解闷。方晴和丁宜圆正看电影。

　　“你不想看看吗?刚开始放。”方晴见我要上去，叫住了我。

　　“对呀，”丁宜圆说，“你该放松放松。看你眼圈底下都是黑的，什么事累成这样?”

　　“好吧，”我坐下说，“什么好片子?”

　　“意大利片，《马莱娜》。”

　　电影讲的是二战时期意大利的故事。方晴一边看，一边问丁宜圆和赵荣进展得怎么样了。丁宜圆避开她的话说：

　　“圣诞节P Hall的中国人一起吃饺子，你们都来吧。”

　　丁宜圆住P Hall。方晴问：“P Hall中国人多吗?他们都怎么样?”

　　“挺多的。大家都挺和气。”

　　“赵荣呢?赵荣不和气吗?”

　　“赵荣傻!”丁宜圆说。

　　“我看赵荣很好。你们两个都圆头圆脑，特别有夫妻相。”

　　“去，去，去，你又来了。”丁宜圆盯着屏幕，不提赵荣。

第一部愚蠢加好色，你们的名字是小男孩(2)

　　我觉得电影挺好看。意大利的一个小镇上，小男孩雷纳托爱上了美丽性感的马莱娜。他和一帮也爱上了马莱娜的男孩一起到处跟着她……战火遍布欧洲，马莱娜的丈夫上了战场，撇下她一个人。镇上好色的男人们都想尽办法要跟她睡觉;女人们都嫉妒她，背地里说她出卖色相，鄙视她，欺负她。只有最崇拜她的雷纳托知道，马莱娜的日子在镇上男女的刁难下举步维艰，连弄吃的都难。然后德军进驻了小镇，马莱娜除了出卖色相，完全没法生活……

　　这时电影正放到小男孩偷了马莱娜晾在窗外的内裤，在家里手淫的情节。他先躺在床上，用人家的内裤盖着脸。为了避免床发出太大的声音，惊动家里人，他又去弄了润滑油，滴在床底的弹簧上。第二天早晨，他睡在床上，脸上还盖着马莱娜的内裤。他父亲推开房门，一把将内裤扯下来――他脸上还留着一种极度喜悦的表情。父母大发雷霆，要把内裤烧了;他姐姐倒不介意，还想留着洗洗自己穿……

　　看完电影，丁宜圆的脸红了，我的脸也滚烫。方晴兴高采烈地说：“这个电影就是好。意大利影片最喜欢表现小男孩的愚蠢和好色。坦白地说，folly and fascination about sex――thy name is little boy(愚蠢加好色，你们的名字是小男孩)……丁宜圆，你说呢?”

　　“这电影是不是有点夸张?”丁宜圆问。

　　“有什么夸张的!不信你问小明。”

　　我一言不发，扑通扑通上楼去了。

　　一整天都很压抑。解除压抑的办法，就是电影《马莱娜》里面小男孩的办法。只是我没有他那种极度喜悦的表情。

　　晚上十点，我以为这一天总算完了，方晴走了进来。她穿着毛茸茸的大红高领毛衣，黑色休闲裤，脚上是一双奢侈的红缎子拖鞋。

　　“小明，今天的电影好看吧?”

　　我低头不说话，知道她要取笑我，只是不知道她会怎么取笑我。

　　“你说呀?”方晴弯下腰，仰头看我的脸。

　　“好吧……方晴，你到底要我怎么样?”

　　“没要你怎么样。现在不是挺好的吗?集中精力学习。”

　　“不，你不是这个意思。我那封信――”

　　“我不想谈那封信。”

　　“你饶了我吧。”

　　“我没对你做什么呀。”

　　“我承认，我是有很多不好的想法――”

　　“我没问你有没有，你自己说的，”方晴笑了，“快说!都是些什么想法?”

　　“电影里说的……不错。”

　　“嗯。”

　　“方晴……我要对你完全坦白……完全诚实。我什么都不瞒你。我对你有那种……”

　　“没必要，”方晴忙打断我说，“我又没叫你坦白。”

　　“我还是想坦白。”

　　“你不坦白我也知道。你的心思我一眼就看穿了。”

　　我叹了一声。我的尊严全没了。真希望能离开方晴一段时间。

第一部锡壶的命运(1)

　　奇怪的是，我在方晴面前失去了尊严，她却不再折磨我了。或许她把我折磨够了，终于心满意足。有时我还想象她会突然对我温婉如水，但这想法不再令人心动。临近圣诞节，功课紧，我简直有点玩命了。

　　碰上这种时候，学生们为了准备考试、写论文通宵学习是很常见的事。天黑后不久，就会有个学生疲惫地走进宿舍的lounge，把抱在怀里的一大叠论文往桌上一放，长叹一声：“

　　又是一个漫长的夜晚!”不一会儿，lounge里就有好几个人一起用功――据说集体学习效率高。桌上并排摆着几个笔记本电脑、几大叠书。人们时而在键盘上敲几个字，时而两眼无神地盯着前方，时而翻几页书，时而张口打个哈欠。快天亮时，人人都满眼血丝，有的熬不住就睡着了。

　　一天，我到厨房拿点东西，意外发现炉子上沾着两团银色的金属块，有鸡蛋大小，也不知是铝还是锡。用手拔了拔，像是焊上去的，一动不动。我回去问爱丽丝：

　　“爱丽丝，厨房的一个炉子上沾了些锡块，你注意到了没有?真奇怪。”

　　爱丽丝正端着一杯咖啡，听到我说，忍不住笑起来，手被咖啡烫得一跳：“可怜的Reetu!你知道吗?她连写了两天两夜论文，最后总算按时交差了，乐坏了。”

　　Reetu是个印度姑娘，矮个子，小小的脸，学日本文学。有人跟Reetu打招呼，问她：“你还好?”她总回答：“忙。很忙。特别忙。我还有这篇论文要交。我还有那篇论文要交……”

　　“Reetu怎么了?”我问爱丽丝。

　　“昨天她来找我，打着哈欠嘱咐说她想打个盹儿，要我过一会儿叫醒她――她还要去听一个报告……”

　　“后来呢?”

　　“后来她迷迷糊糊的。嘱咐完了，她去厨房打了一壶水放在炉子上，打算烧点开水，然后回房里一下子睡着了。我晚上五点叫醒她，她记起来了，大呼大叫，我们都吓了一身汗。跑到厨房一看，装水的锡壶没了，壶把掉在地上……那些锡块就是水壶熔化之后留下的。”

　　幸亏没出大事。怎么搞的，也没人去厨房，稍微注意点也不会这样啊。但大家都忙，谁又有心思管水壶的小麻烦?如今锡块弄不掉，只好叫人来修炉子。

　　爱丽丝说：“真抱歉，你不能在那个炉子上炒菜了……不过炉子上有两大团锡块也挺好玩的。”

　　我不禁笑了。爱丽丝却严肃地说：“小明，你以后千万别烧水……不过水壶反正也没了。”

　　“的确……大家都太累了。爱丽丝，你看上去也没精神，请保重身体。”

　　“谢谢关照，”爱丽丝的目光柔和而亲切，“我也有一篇论文要交。你还好?也请保重身体。”

　　“我再好不过了，”我苦笑道，“花了两天两夜，只证明了一个定理。”

　　“肯定是个很难的定理，”爱丽丝鼓励说，“你喜欢钻研到底，真不赖。”

　　“两天两夜，证明了一个定理!”一个男生突然走过来说，“看看!如果能把这种恒心用在爱情方面……”

　　圣诞节总算到了。论文、报告、考试全抛到脑后，十几天无悠无虑的生活开始了。宿舍里美国学生都赶忙回家，只有伊丽莎白和另一两个男生打算整个假期呆在学校。

　　放假的第一天早晨，我翻身起来，拉开百叶窗。阳光映着外面的雪，屋里一片银白。我随便穿着睡衣，懒散地踱到lounge，在一张沙发上躺下，也不计较姿势是否优雅，任凭暖和的阳光照在身上。另一张沙发上坐着伊丽莎白和一个男生，他们也并不在意衣着打扮。这个男生是语言学系的，会说英语、法语、日语，每碰见一个人就抱怨说德语难学。他还有个信条：男人都是邪恶的，女人都是愚蠢的。

　　“德语太难学了，”他说，“跟英语差别太大，语法尤其难，倒有点像拉丁语……”

　　然后他伸了个懒腰：“不过，我还是相信，女人都是愚蠢的。”

　　伊丽莎白坚决反对，两个人争得脸通红。我没细听他们的对话，却觉得这场争论很可爱――为了这种话题，况且又这样严肃。

　　“男人都是邪恶的，没错!可你不能说女人都是愚蠢的，绝对不能!你根本不了解女人!你又没结过婚。”伊丽莎白气愤地说。

　　“女人就是愚蠢的!愚蠢到了极点!”男生争辩道。

　　我微笑着，突然插话说：“伊丽莎白，我完全同意你说的――男人可以是愚蠢的，但女人绝不是。”

　　伊丽莎白得意地看了那男生一眼。

　　这种时刻，周围的一切都那么宁静而美好。过两天，P Hall还有中国学生的聚会，我想象饺子蘸上香醋的味道……

第一部锡壶的命运(2)

　　怀着满心欢喜，我去Harvard Yard散步。空气清冽，校园里白雪皑皑。法学院的建筑由大块砖石砌成，门洞是拱形的，房顶尖尖的，像古代的城堡;现在又盖着雪，更象童话中的房子。我穿过一片空阔的平地――夏天这里必将是葱绿的草坪，树荫遮天。前方是著名的科学中心……科学中心前面的空地上，一个导游在演讲，一群旅游者聚精会神地听着。之所以知道他们是旅游者，是因为每人手里都拿着一面小旗子，还背着各式相机。加拿大人总爱在背包上、衣服上弄些加拿大国旗，免得被人误当作美国人，虽然对我们来说加拿大和美国没什么区别。日本人通常一边说话，一边不停地点头。他们最喜欢每走几步就照张相。今天的这一群有很多日本人。

　　导游大概是美国人，三十多岁，旅游帽，旅游鞋，正说得眉飞色舞：“这里是科学中心，有好几个大报告厅，设施齐备。所有大课都有专人录像，因故不能上课的学生……”

　　因故不能上课，估计是习惯了偷懒，我心想。

　　“还有无数间教室，物理、化学实验室。数学系和统计系都在这里……”

　　河那边生物系的教室才先进，我又想，科学中心的教室最差了。

　　“整个建筑是某某捐钱建造的，建于某某年……当时的设计思路是建成一个照相机的模样，因此它和周围的建筑风格不太相配……”

　　哪里像什么照相机啊，大家公认像只大蜘蛛!我又想。

　　“所以科学中心我们就不必进去了。大家跟我来，去那边Memorial Hall看看。Memorial Hall……”

　　他谈起科学中心，我不以为然;他把科学中心一句带过，我又有点失落。科学中心的地下室有个大计算机房，我常去那里，可能对它产生了感情。不过，Memorial Hall里面有个富丽堂皇的音乐厅，比科学中心浪漫多了。

　　从科学中心往前走，进了围墙是Harvard Yard。这是哈佛大学最早的校园，有几栋本科生的宿舍，Widener图书馆和Memorial Church也在这里。除了从围墙外的哈佛广场偶尔传来的噪声，Harvard Yard很寂静。

　　左手那座白色的楼房是学校的行政机构。楼前有创始人John Harvard的铜像。塑铜像的模特倒不是John Harvard本人――有的说是个英俊的男学生，有的说是个女人。铜像前也聚集了一群旅游者，人们轮流摸铜像的左脚――据说摸了以后能上哈佛，所以他的左脚被磨得放光。

　　记得丁宜圆刚来时，听说摸了能上哈佛，也去摸了一下。我问她：“师姐，你已经上哈佛了，还摸它做什么?”

　　“是啊……不过还是摸一下好。说不定我就更聪明了，或者有别的好运气。”

　　想到这里我笑了。丁宜圆真是个彻底的旅游者。

　　“这就是John Harvard的塑像，特别英俊的男人!摸了他的脚，就特别走运!”这边的导游正说着。

　　就这样，我像个旅游者在附近转了一圈。回R Hall时，不经意往爱丽丝的窗上一看，一个花盆挂在窗边，盆里的花披散开放，悦人眼目。爱丽丝回家过节了。她忘了把百叶窗放下来。也可能她故意拉开百叶窗，好让阳光照到花上。我想起那天送她这盆花的情形。

　　“你真好，小明……只是我把它放哪儿呢?”

　　“我打听过，挂起来最好。不费事，抽空浇点水，给点光就行了――灯光都行。能开很长时间呢……”

　　我心里涌起一种甜蜜的伤感;爱丽丝踮起脚，把花盆挂在窗边的样子浮现在眼前。

第一部我特别喜欢吃!(1)

　　P Hall热闹非凡。一楼厨房边的lounge挤满了中国人和爱吃饺子的外国人。厨房里，丁宜圆在和馅，一边指挥赵荣切菜。炉子旁边站着一个三十出头的男人，系着围裙，看着锅里的饺子。他个子不高，脸方方正正，眉宇间带点忧郁。他叫徐国强，就住P Hall，和丁宜圆是同一层楼。丁宜圆总说他乐于助人。

　　饺子还没起锅，厨房的门忽然开了条缝，四五个人鱼贯而入，围在徐国强身边。每人手

　　里拿着个纸盘子，脖子向前伸，眼睛盯着锅里。

　　“哎呀，好香的饺子!”一个戴厚眼镜的女孩说。

　　“真希望马上就能吃到!”一个矮个子女孩说。

　　“上一锅刚端出去就被抢光了，我只吃了七八个!”一个非常胖的男生说。

　　“徐大哥，这一锅好了没有?”赵荣放下切菜刀问。

　　“快切菜。不关你的事，老问什么!”丁宜圆说。

　　赵荣笑笑，接着努力切菜。他动作笨拙，不少菜叶子掉到砧板外，他也不大在意。赵荣大大咧咧，待人好，却不计较别人对他怎么样。如果要搬东西，除非不叫上他，只要叫了，他必定不遗余力。帮人搬东西时，有人喜欢抱衣架――一满怀衣架，奇轻无比――边走还边哼哼几句，表示在出大力气。他可绝不会这样，一旦动手就搬装满书的纸箱子。钱的方面他稀里糊涂：有时中午去买盒饭，没带零钱，他随便找个熟人借点，过后就不还。不是他小气。他根本不把这事放在心上，过后就忘了。借给别人钱也是过后就忘，别人还的时候他一脸茫然。

　　如今赵荣恋上了丁宜圆，任她驱策，无怨无悔。

　　如果方晴这样命令我，我肯定不会像赵荣那样，笑一笑，恭恭敬敬地服从……我正想着，门外一阵熟悉的笑声，方晴风风火火走进来，把背包随便一放，挽起袖子，洗了手就帮忙包饺子。她旁边立刻来了一个志愿帮忙的美国人。他身材高瘦，瓜子脸，金黄的鬈发，牛仔裤上各种颜色的小块估计是油漆。包饺子之前他向方晴介绍了自己，方晴笑着听。

　　他大概要说自己不会包饺子，要方晴教他!我气愤地想，男人为什么都这么好色!

　　意外的是，那人原来会包饺子。他就坦然站在方晴旁边包了起来，一边和她聊天。得知方晴学历史之后，他仿佛惊讶万分：

　　“啊，我也喜欢中国历史――我喜欢汉朝……我是Longy音乐学院的……汉代的编钟……”

　　汉朝!我又气乎乎地想。见鬼的Longy音乐学院。去它的编钟……那人又说：“……饺子很好吃!非常好吃!我从小就爱吃!”然后瞧着方晴。他比方晴高多了，所以要低头俯视……太过分了，真受不了!他分明直盯着方晴圆润饱满的乳房!

　　“我特别喜欢吃!”他还在唠叨。

　　我的心狂跳。本来我在剥蒜，现在我拿拳头在一颗蒜上狠狠一捶。原以为会引起不少人的注意，大家都会转头看我，结果谁也没注意。手倒有点疼。我紧皱着眉，大踏几步走到方晴身边，把Longy学院的音乐家撞了一下。他歪了歪，一个饺子掉到地上。

　　“对不起，掉了一个，”他赶紧对方晴说。

　　天哪，他还彬彬有礼。我撞了他一下，他毫不在意。这装模做样的家伙!

　　“没关系，”方晴礼貌地说。

　　我要不要也装模做样，礼貌地向他道个歉?不好，太委屈自己了。怎么能向这种色狼道歉!绝对不能!

　　这时方晴扭头看了我一眼。还是那略带嘲弄的目光!一碰到她的目光，我嘴唇抖了两下：

　　“对不起……”

　　这等于给那家伙道歉了。真丢脸!我低下头。音乐家先生可能又要骑士风范一番，对我说句“没什么，不必放在心上，我并不介意”之类，再继续和方晴说说笑笑，仿佛什么事都没发生!我越想越气，越想越委屈，头低得更厉害了。

　　然而那人好像没听见我道歉。我的声音太小。他又跟方晴聊了起来。天哪!我道了歉，他居然连听都没听见，仿佛我根本不存在。我感觉自己是只刚从地洞里钻出来的小老鼠，被人无意中一脚踩断了后腿。

　　幸运的是，方晴对那家伙的话并不感兴趣，她的心思好像在别处。过了一会儿，她端详了丁宜圆一下说：“丁宜圆今天穿得真漂亮。赵荣，你觉得呢?”

　　丁宜圆穿着浅绿带花的V型领毛衣，灰格子羊毛裙，黑色长棉袜。

　　“丁宜圆身材好，穿什么不好看!”赵荣呵呵一笑，看了看丁宜圆。丁宜圆盯着盆里的饺子馅说：

　　“咱们今天吃饺子，真好。等会儿要不要凑几个人打牌、玩游戏?好久没这么痛快了。”

　　“丁宜圆你少转移话题，”方晴说，“人家赵荣正看着你呢!”

　　“等会儿咱们去lounge唱卡拉OK，”丁宜圆说。

　　“对，我们一块儿唱卡拉OK，”赵荣说。

第二部女人是个谜(1)

　　Copley Square洒满阳光。几点残雪覆在波士顿公共图书馆前面的空地上。图书馆对面是个教堂，半圆形的拱门和拱窗，红色的金字塔方顶，是罗马式的建筑风格。

　　赵荣、陈辛辉和我三个人在Copley Square闲逛。陈辛辉在哈佛建筑学院念博士，三年级。他身材瘦小，脸上有不少青春痘。这人和赵荣认识，我对他的印象则不深，好像是上学期在中秋海边聚会上碰见的。他常说的一句话我倒记得――“爱情就是虚荣。”

　　“一面是教堂，一面是图书馆，真是愚昧和启蒙的绝妙对照，”陈辛辉说。

　　“图书馆前面也有雕像，跟有的教堂一样，”我说。

　　“瞧瞧，”赵荣说，“大冷天，还有人在这里接吻。一对、两对――雕像前也有一对。”

　　图书馆门口两侧各有一尊女神像：一个手里拿着水晶球――水晶球象征智慧――基座上刻着牛顿、达尔文等科学家的名字;另一个拿着画笔和调色盘，基座上则刻着拉斐尔和伦勃朗等艺术家的名字。艺术女神身边，一对棕色头发的情侣正在热吻，女神的目光看着别处。

　　“唉!”陈辛辉瞥了一眼女神像，叹道，“其实爱情不过是虚荣。看这些人――他们都以为自己的恋人多么美，爱得要命，还要在露天接吻，给别人看，这是何苦!”

　　“两个人相爱的时候，是不会在乎别人怎么看的。只要真爱对方，整个世界都会显得美好。”我像个虔诚的信徒。

　　“其实世界不总是那样，哪儿会突然显得美好?人是自己骗自己。”

　　“也许吧。可爱情肯定是美好的，不然又怎么会让人产生这种美丽的幻觉?”我转头问赵荣，“你呢，赵荣?你对爱情怎么看?”

　　“我?”赵荣呵呵一笑，“我才不跟你们空谈呢，我的爱情观是很实际的。”

　　“那么你不同意我说的?”

　　“真正的恋爱很复杂，有时还特别痛苦。小明你懂什么?只知道纸上谈兵!”

　　“唉，”我叹了口气，“你太小瞧我了。在恋爱方面我还是很有经验的。”

　　赵荣盯了我两秒钟，然后仰头大笑，手拍着大腿。

　　“赵荣，”陈辛辉说，“你也讲讲你的爱情观吧。”

　　“是啊，赵荣，”我说，“挥手之间师姐就成了你的了――爱情真是得来全不费功夫。快说说，你怎么把人家骗上手的?”

　　我嫉妒赵荣。他转眼就有了女朋友，我想方晴快想疯了，她仍然不理我。

　　“这是什么话?”赵荣瞪了我一眼，“爱情观无所谓，恋爱经验可以讲一讲……这样的事情怎么好随便乱讲!不行，不行!”

　　“快讲，快讲!”我立刻来了兴致。

　　“嘿嘿……小明你好像迷上谁了，到底是谁?你隔壁的爱丽丝?方晴?伊丽莎白?跟我讲讲，我帮你出主意。学学我的经验，包你马到成功……哎呀，你不会迷上了丁宜圆吧?”

　　“没有。没迷上谁。不过你的经验肯定有用，快说给我们听。”

　　赵荣直摆手。我们穿过马路，走到教堂那边。教堂门口有个告示：参观教堂，门票四块。

　　“进教堂也要交钱，”赵荣说，“算了，不进去了。”

　　“商业化的恶性循环!如今什么不是金钱交易?连爱情也可以花钱买。”陈辛辉说。

　　教堂附近有两个铜像，一只大乌龟，一只大兔子。乌龟和兔子都朝一个方向作势努力奔跑，乌龟跑在前面。一对恋人坐在兔子背上，男孩握着女孩的手，在她耳边低声说话。我羡慕地看着他们，陈辛辉却把脸转到一边。

　　我们继续央求赵荣讲恋爱经历，他总算同意了。

　　“这全仗方晴女士的关怀了!”赵荣咳嗽一声，大模大样地说，“她叫我投其所好，拉丁宜圆逛商店。”

　　“唉，爱情只是为了逛商店，多么……”陈辛辉正说着，赵荣打断了他：

　　“开始我动不动问她问题，没想到不管用。人家停留在解释问题这一步，感情一直是哥们的层次，不能升级。解释完问题，她还总问一句：‘很简单的问题，为什么不会做?’看她的样子有点不耐烦。后来方晴一眼看出我对丁宜圆有意思……”

　　“别说方晴了，我都一眼看出来了。”

　　“小明别打岔!方晴鼓掌赞成，说她会寻找机会，尽力撮合……不过要紧的还是自己努力。我问她：‘怎么努力都不行，人家没那个意思。’她说：‘慢慢的就有了。丁宜圆什么都喜欢，就是不喜欢学生老跑到办公室问问题，你怎么这么笨，偏要去烦她?’一想也是，我怎么偏偏找了个笨办法!我忙问方晴什么办法好，她说：‘自己好好想想!她爱干什么?逛商店、游泳、看风景、音乐、美术、哲学……先逛商店，再看风景，再一起游泳……’”

　　“女人都很虚荣，只要投其所好，必定能成功。”陈辛辉望着从身边走过的一对金发碧眼的姑娘，若有所思。

　　“陈辛辉你就知道说虚荣!天天说这种半懂不懂的东西，女孩哪儿会喜欢你!”

　　陈辛辉脸色不太好看。赵荣精神抖擞地接着说：

　　“结果――快到感恩节的时候――我去丁宜圆的办公室找她，说我缺衣服，想去Filene's Basement买件外套，只是自己这方面没有品味，所以希望她指点一下，我感激不尽，等等，等等。本来还准备了一堆好听的话，没想到根本没必要。她一听Filene's Basement，马上从椅子上跳起来，连声说：‘太好了，太好了，我们去，我们赶快去!’”

第二部收钱就得铁面无私(1)

　　第二学期一开始，别国学生准备上课，中国学生先聚在一起过年。哈佛有个中国学生会，常组织些社交活动――新生刚到时接飞机，平时办舞会、放电影，过年大家吃饺子、跳舞。

　　我基本不去舞会，这次赵荣拉我去了。他说学生会缺人手，我们可以帮忙。舞会在Dudley House。Dudley House是研究生活动中心，也是食堂。一进大门，就看见丁宜圆坐在一张

　　桌子后面，桌上有一张字条：哈佛学生五块，其他学校学生七块，小孩不要钱，其他人八块。丁宜圆为学生会工作，已经干了两三个月了。她分管财务，有时放电影、开舞会也收收门票。和丁宜圆一同坐在桌后的是个秀气的姑娘，年纪和我相仿，淡眉毛，大眼睛，小耳朵，穿一件淡蓝色毛衣。

　　“哎呀，赵荣，”丁宜圆说，“你怎么才来!他们等人搬音箱呢――就在楼下。”

　　“马上，马上，”赵荣说。

　　“我们不用交钱?”我边跟着赵荣走到楼下，边问。

　　“不用，我们是服务人员。”

　　“丁宜圆身边的那个女孩年纪真小，你认不认识?”

　　“她叫刘蕾，教育学院的，上二年级，在学生会当财务部长。”

　　我们说着走进一间堆放杂物的小房间。音箱放在那里，灰扑扑的。我们用小推车把它运到楼上。赵荣接好了线路，接着帮忙张贴装饰品。他干活总是不遗余力。

　　我帮忙搬了桌子、椅子，又走回门口。丁宜圆和她身边的刘蕾一边收钱一边聊天。丁宜圆抱怨学生会在财政方面不够务实，经常不加考虑乱花钱，弄得财政部很为难。刘蕾皱了眉，连说参加舞会的人太少，收入不够。

　　学生模样的人们陆续进来。有个人先徘徊了一下，发现确实要交钱，才从兜里掏出钱包，拿出五块钱。丁宜圆提醒说是七块，他扶扶眼镜，仔细再看了看桌上的字条说：

　　“我是麻省理工学院的，也要交七块吗?”

　　刘蕾瞪了他一眼，那人又掏出钱包，添了两块钱。

　　“收钱就得铁面无私，”刘蕾严肃地说。

　　“人家看你是小女孩，清纯可爱，才乐意交钱的，”丁宜圆说。

　　一切准备就绪，主持人还没来，两人都不高兴。丁宜圆说：“贺志永怎么还不来!他每次都迟到。”

　　“我敢肯定，”刘蕾说，“今天他要迟到半个小时。”

　　“然后花半个小时道歉，说路上堵车，迟了半个小时。”

　　半小时之后，身穿黑色燕尾服的主持人贺志永到了。他年纪四十上下，中等身材，方脸，短短的鬈发像希腊哲人。他说话一字一顿：

　　“大家肯定注意到了：我们的门票涨价了。为什么呢?因为今天的晚会可不仅仅是普通的舞会。这是一场隆重的晚会。据我所知，哈佛中国学生会还从没举办过这么隆重的晚会……”

　　“门票再不涨价，学生会就要倒闭了，”丁宜圆低声说。

　　“我们请了好几位音乐家来表演，有扬琴、笛子、手风琴、小提琴，也有京剧清唱、诗朗诵。有的演奏家甚至是不远万里从国内赶来的……”

　　“确实不远万里，”刘蕾说，“不过是去纽约，顺便到波士顿逛逛。”

　　“除了这些节目，楼上还有台球、乒乓球、卡拉OK，我们还放中央电视台春节联欢晚会的录像……”

　　丁宜圆和刘蕾都轻蔑地一笑，那意思是“见鬼的春节晚会，没劲!”

　　“哎呀!我差点忘了一件大事。实在是对不起大家，今天我迟到了半小时――路上堵车非常厉害，一条长龙，一动不动……真是对不起。实在是……我这人总是一不注意就得罪人。得罪人实在是件恼火的事，非常伤脑筋!在这里我只能再一次向大家致歉……希望大家能够原谅……好，好，晚会马上开始……实在抱歉……”

　　又过了半小时，晚会正式开始。扬琴奋异响，京剧唱新声。可惜笛子独奏太糟糕，还不如丁宜圆这个业余爱好者，手风琴也一般。小提琴很好――是“梁山伯与祝英台”，我坐在后排听了一会儿。可惜演奏的时候有人说话。音乐舒缓时说话的声音小，音乐激昂时说话的声音也高，周围一片嗡嗡响。音乐最激昂的时候，我前面的两个人聊了起来。两人都身材壮实，浓眉大眼，酒糟鼻子。

　　“您是哈佛的?”一个说。

　　“对，我是法学院的，”另一个说。

　　“真的?哎哟，不简单。中国人过来学法律的不多，能像您这样进哈佛法学院的更是了不起，了不起。”

　　“这……哪里敢当?混饭吃，混饭吃。请问您是做什么的?”

　　“我是哈佛商学院的。”

　　“哎哟，原来是商学院的。商学院排名数一数二，名声在外，难得，难得。”

　　有人嘘了两声。两人稍停片刻，又相互要电话号码和email地址，以后好联系。其中一个翻了一会儿口袋，摇头说忘了带名片，可惜。

　　演奏结束后，跳舞开始。我见丁宜圆和赵荣坐在一块儿，也走过去坐在他们旁边。丁宜圆说贺志永想尽办法弄节目，从各处请人来演，不论好坏都请，结果还是没多少人愿意听。

　　“您有什么资格!你!”门口突然一阵吵闹――是个中年男人的声音，带南方口音。

　　“您不愿交钱买门票，当然不能进去。不交就算了，请往一边站站，别在门口挡路。”这声音很尖，是刘蕾的。

第二部收钱就得铁面无私(2)

　　“我站在哪里关你什么事!你一个黄毛小丫头，怎么蛮不讲理?父母怎么教的?你以为这是中国，可以随便骂人?告诉你，这是美国。站在哪里，这是我的自由……和权力!人权!你懂不懂?我愿意站哪里就站哪里――这又不是你家的地方，对不对?这是美国!”

　　刘蕾直叫：“谁随便骂人了?你这个人，怎么根本不讲逻辑!保安，保安!”

　　一场争吵引来好几个看热闹的人。保安大概去哪儿玩去了，桌子空着。中年男人身穿红色带黑条纹的羊毛衫，戴大框金边眼镜，上身粗壮，腿细长。他两腿分开，堵着门口，同时挥舞手臂，越说越起劲：“什么!别人说几句话你就叫保安。这里可是讲言论自由的!言论自由!你真的一点也不懂?你小小年纪，就对人这么粗鲁，随便乱说话，还不承认!这样蔑视言论自由的话，你都能说得出口!告诉你，等将来法制完善了，像你这样说话的人都得关监狱!你以为你在哈佛上学，就很了不起?就可以随便使唤别人?实话对你说吧，你这种人我见多了。这世界还讲不讲人和人之间起码的尊重?还讲不讲起码的道德准则?还讲不讲……”

　　刘蕾要反驳，丁宜圆和两个学生会的人把她拥到别处去了。刘蕾边走边数落保安：“真正用得着他的时候，就不知哪儿去了!该给他的上司打电话!每次舞会还得为请保安付那些钱……”

　　几个人目送刘蕾远去了，再看着中年男人。他把手插到裤兜里，在墙上的布告栏前面站了一会儿，然后穿上外套出了大门。

　　学生会的经济状况看来的确不容乐观。晚会也没意思。楼上唱卡拉OK的房间里，一对恋人站着合唱一首情歌，另外四对分坐在四张沙发上，女生都把头靠在男生肩上。推开另一扇房门，一群人在看春节联欢晚会的录像，我忙把门又关了。再回到舞厅，刘蕾坐在一个角落，接连三个人请她跳舞，她都板着脸，一口回绝。三个人都惋惜地把眼睛转向别的女生。音乐的间隙里，人们在抱怨：“真忙。忙死了。杂事一箩筐……”

　　“现在学生物不行了。毕业后，现成当教授的工作很难找，只好当博士后。什么叫博士后?就是把博士贴到墙上，一贴几年……”

　　“别听导师的――他一会儿指东，一会儿指西，牵着你的鼻子转，到头来什么成果都出不来……”

　　我离开Dudley House往宿舍走，晚会的喧嚣渐渐远去了，冷风盈耳。我觉得孤单。一回到房间，我就摊开纸给方晴写信。这封信我已经酝酿了两三天了。

第二部天堂影院(1)

　　亲爱的方晴：

　　今天的新年晚会上，我以为能找到你，结果你踪影全无。自从上学期我那次冒失的举动和那封冒失的信之后，我们没有说过真心话。当然，你不必跟我说任何话，我知道这一点。请你原谅，这将是我以这种方式写给你的最后一封信。

　　这些天，我想见你，又怕见你。当你和别人在一起时，我那么嫉妒。嫉妒使我又做了很多傻事，只有自己才知道的傻事。你想象不出我有多傻。你肯定会大笑。

　　方晴，你像一个谜。我猜不透你。我知道你看过我的那封信――我从你的眼神里看得出来。你不愿对我说一句话――整整一个星期。然后无缘无故地，你又开始嘲弄我。我不明白……看见我尴尬的样子，你又像往常一样笑了，可你的笑声却带着忧愁――我能听得出来。天哪!我们初次相识的时候，你那无忧无虑的、爽朗的笑声去哪儿了?

　　那天我和赵荣聊天，整个世界仿佛都在为他庆祝。他那么快乐――丁宜圆终于喜欢他了。他说话时都禁不住笑出声来。可他的快乐其实都是你给的。你好像天生有给人快乐的本领。为什么我却只能感到痛苦，特别是我靠近你的时候?我爱你。我能肯定，因为我嫉妒。我嫉妒赵荣和丁宜圆……请你原谅我。

　　方晴，有时我甚至恨你――为什么你轻而易举地把快乐给了赵荣和丁宜圆，却不给我哪怕一点点建议和暗示?可我立刻想到你对我没有任何责任，也不应该承担任何责任。我没有资格向你索求什么…… 可我还是忍不住想问你，希望你像普通朋友一样给我建议。我该怎么办?我不敢问别人，他们肯定会笑话我。我也不愿问别人――对你的感情是我心里最宝贵的东西，我不想轻易展示给别人看……我只能问你。我该怎么办?你教我。我什么都听你的。

　　请不要误解我的意思。我不再奢望你的爱情。我爱你。你不接受我的爱情。但我还是爱你。我将在远处仰慕你、想念你，不求任何回报。这封信之后，我将不再打扰你平静的生活。我会沉浸在学业当中。如果有事可以效劳，我将不惜生命;如果你不想见我，我就把自己关在房间里、办公室里。若干年后，我们都会结婚，生儿育女，过自己的生活，彼此不再有任何来往。可是，即使我们相隔天涯，永不见面，我会依旧想念你。我会不求回报地想念你――我甚至不希望你记得我、想念我。不，请你忘了我。

　　祝你幸福。

　　我没签名。既然是在远处仰慕她，就不必签名了。

　　写完信我反而很轻松。这段感情划上句号了，我心想。想到要把信交给方晴，我的心又跳起来，手心出汗。

　　在方晴门口，我深呼了一口气，敲了敲门。

　　“谁呀?”

　　“是我，毕小明……”这声音只有自己听得见。一个念头在脑子里一闪：为什么要敲门?我可以像上次那样把信从门缝里塞进去。

　　门的两边都沉默了几秒钟，然后门开了。方晴穿着件深红丝质睡袍。她头发散乱，用一条紫色发带松松地扎起。灯光映着她完美的身段。我抬起头，不知从哪里来的勇气，居然直视了她的眼睛。

　　这是最后一次。从此我将不再直视她的眼睛……多么美丽的一双眼睛!为什么这样美丽的眼睛里偏要带一丝愁怨?

　　“进来吧，小明，”方晴说，转身回床上躺下，盖上被子，“你没去新年晚会吗?”

　　“你也没去。”

　　“新年晚会没意思。”

　　“确实……我没打扰你睡觉吧?我想……”

　　“你手里拿的是什么?”方晴打断我说。

　　我走上前，想把手里的信递给她。走得太急了，在床边我歪了一下，顺势跪在地上。方晴原本平静的目光里闪过一丝嘲弄，但她立刻皱了皱眉，脸上更多的是忧愁。

　　她知道我是装着跪下的!她什么都知道……可她并不快乐。

　　我把信递给方晴，转身跑出房间，然后一下子站住，轻轻关上门。我心里一阵空虚，满脑子都是方晴的愁容。她有什么心事?她和国内的男朋友不是早就分手了吗?肯定是他们又有了联系……可能她刚收到男朋友的信，说他结婚了，新娘美丽、善良、温柔、体贴。当然，实际远非如此，他只是在撒谎，好让方晴伤心。可恶的男人!也可能方晴一直暗恋着一个人，那人却浑然不知，因此她黯然神伤……

　　如我所料，方晴收到这封信之后没什么反应。众人面前，她照旧和我说话，但不再故意取笑我了。她也不和我单独相处。

　　有时我无缘无故想起上学期和方晴在一起的往事。我刚忙了一整天，无奈地坐在桌前，门上突然重重地敲了两下，接着是方晴的声音：

　　“看不看电影?意大利片!”

　　打开门，方晴的大眼睛闪着光。她掩饰不住兴奋，胸口一起一伏。我的目光不自觉地落到她圆润的乳房上。我马上转过头，脸红心跳，怕她责备我。然后她一招手，我就跟在她身后，欢天喜地地去看电影。

第二部天堂影院(2)

　　有时我们从Lamont或Hilles图书馆借电影，到R Hall地下室的大屏幕电视上看。记得有一次我陪她去Hilles图书馆。她在顶楼的电影阅览室呆了很久，挑来挑去，最后把一摞电影带子全堆在我怀里。我们忘了向图书馆要个手提袋，所以我只好抱着这些电影跟她往回走。我看起来肯定像个小跟班，一个神气十足的小跟班。她大步流星地走着，突然转头打量我，大笑：

　　“你怎么仰着头，像抱着个奖杯?雄赳赳，气昂昂!”

　　说完，她往回跑几步，伸手从我怀里分过一些。我只顾往前走，她伸手时差点抱住了我。我和她贴得那么近，我差点吻到了她的脸颊，她温软的嘴唇离我的脖子只有几厘米……回到宿舍，我失望地看着方晴兴冲冲地去敲赵荣的门，还有其他中国学生的门，包括那个形容猥琐的朱德发的门――她要和大家一起看。

　　还记得有一次――那是感恩节前――方晴借了意大利电影《天堂影院》。那天刚下雪，空气凄冷凝重。我们在R Hall地下室坐好，我不安地等着电影开始。灯光很暗。除了我和方晴，周围再没有一个人――有的没空，有的不在家。

　　小男孩托托没有父亲，迷恋电影。他宁愿不喝牛奶也要攒钱买票去镇上的一家小电影院，一个叫天堂影院的地方。在那里，他什么电影都看，电影院成了他的家，放映员阿尔弗雷多成了他的好朋友。阿尔弗雷多是个开朗大方的中年人。他把托托当作自己的孩子，给他种种关于生活和感情的建议，还教他放电影。最初，每次放电影之前，镇上的教士总要仔细查看，要求阿尔弗雷多把影片中男女接吻的镜头剪下来。托托向阿尔弗雷多要这些剪掉的镜头，阿尔弗雷多不给。逼急了，他就说今后会把这些镜头给托托，只是现在不行……后来天堂影院在一场火灾中夷为平地，阿尔弗雷多受了伤，双目失明。在新建的电影院里，托托当了放映员……长大后，托托爱上了一个叫埃莱娜的女孩，但女孩不爱他。他就站在埃莱娜的窗前一直等着，直到她回心转意。遗憾的是，托托的快乐很快被痛苦淹没了，埃莱娜永远离开了他……电影院新建以后，教士不看电影，也不要求剪掉接吻镜头。再后来，阿尔弗雷多死了，托托回乡参加他的葬礼。他收到了阿尔弗雷多遗留给他的礼物――那是天堂影院历年来剪下的接吻镜头，阿尔弗雷多把它们连成了一卷。一个个热吻在眼前绽放，曾经有过的爱情和对生活的激情在托托心里翻腾，他热泪盈眶。

　　电影里托托流着泪看着屏幕时，方晴正看着他。我看着方晴。她的侧影那么美。随着屏幕的闪光，她的脸庞一明一暗，嘴唇微微绷紧。我放肆地看着她俊俏的脸、她温润的嘴唇、她的胸脯，心里却一直害怕她会突然转过头来。

第二部什么爱不爱情(1)

　　周末的时候，赵荣常去P Hall找丁宜圆，我有时跟着他去――R Hall没有了方晴的笑声，冷清。赵荣和丁宜圆越来越亲密了。他们一起做饭，和同一层楼的中国人坐在lounge聊天。聊天的人当中有圣诞节那次帮忙煮饺子的徐国强。他总是端个大茶杯，安静地坐着，偶尔插句话。(如果有美国人在场，他说话就更少了。)有人问起去哪里买电器最好，他就说：“Best Buy。”有人问起去哪里买鞋最好，他就说：“DSW Shoe Warehouse，或者Filene's Basement。”聊到最后，他有时会加一句：

　　“今天有空，可以去超市买点东西，谁愿意和我一起去?”

　　如果没车的话，去超市有点麻烦，要提着东西走好一段路。徐国强有车，还有三个嗜好：一是开车四处转悠;二是见到路边的Dunkin Donuts就停下车，买一样甜点吃;三是去超市买东西时捎带别人一起去。上学期他带几个人去Best Buy买电器，给了我们很多关于在美国生活的建议。他还在宿舍里举行过一些小聚会，招呼大家好好玩。

　　徐国强脸色和蔼而平静，时而却不自觉地皱眉，目光也很忧郁。因为没得到方晴的垂青，我对这种忧郁的眼神格外敏感，总觉得他有不平常的感情经历。

　　一天，我和赵荣从P Hall回来，下楼梯时，我问：

　　“赵荣，徐国强好像有心事。”

　　“是吗?对呀，你还不知道吧，他刚离婚。”

　　我叹了一声。赵荣笑了：“人家离婚，你叹什么气!”

　　“人家离婚，你还笑。”

　　赵荣脸色严肃起来，也叹了一声，跟我讲了徐国强的故事。

　　徐国强的前妻叫蒋洁，是他在南京大学读硕士时的同学。他们不是一个系的，认识得晚，快毕业才确定关系。毕业后的那个夏天，徐国强跟她结了婚以后来到哈佛。一年后蒋洁也来了，先陪读，后来申请在波士顿大学读硕士。

　　“开始挺好的，”赵荣说，“两人分担家务，一起做饭、逛商店买东西。徐国强的为人你知道，不熟的人他都乐意帮忙，不论大事小事，自己的妻子当然照顾得更好了。后来蒋洁说她英语不好，要找人辅导，还说波士顿大学有个美国人乐意帮她。她每星期花三四个小时跟那人说英语，也就是聊聊天……”

　　“聊着聊着她就把徐国强甩了?”

　　“就是!就这么简单，像电视剧。过了不到一年，她就跟徐国强坦白了，说她更喜欢那个美国人!”

　　“啊?徐国强那么好的人!”

　　“好人总是被欺负――如今大家都很随便，什么都不在乎。”

　　“我想不通。结了婚的人，要负责任啊。国内大家也随随便便吗?”

　　“国内还不是一样!谁知国内怎么回事。现在女生以嫁给外国人为荣，谁还在乎人是好是坏…… 你垂头丧气干什么?这种事有的是。”

　　“没想到在我身边发生，总接受不了。徐国强打算再结婚吗?”

　　“不知道――”赵荣又一笑，用手捅了捅我的腰，“我觉得他跟方晴很配，你说呢?我们可以帮忙撮合撮合。”

　　“不行，不行……”

　　“你急什么!怎么不行!只要有人撮合，肯定行!”

　　这计划让赵荣很激动。他一边说，一边不停地搓手。我低头想了想说：

　　“确实。徐国强真心对人好……方晴要是嫁给他肯定很快活……”

　　“所以，徐国强肯定会喜欢她――这个想法不错――而且他们年纪相仿，有共同语言。”

　　“是啊……我怎么从来没想过呢?”看赵荣喜上眉梢，我一颗心直往下沉。

　　我开始怀疑方晴喜欢徐国强，因此对我不感兴趣。的确，徐国强什么都比我强――他为人好，年纪比我大，有生活经验。他又刚离婚，懂得感情来之不易，必然更加珍惜……比起他来，我不过是个小孩。哪个成熟的人会喜欢一个小孩?跟他恋爱、结婚?生儿育女?

　　我回想起圣诞节包饺子的事。那时徐国强看上去挺沮丧。可能是因为他刚离婚……会不会他跟方晴闹别扭，所以不高兴?还有，新年那天，方晴没去晚会，在房里呆着，闷闷不乐――会不会和徐国强有关系?

　　那天大家去Best Buy买电器，方晴想买个录音机，问徐国强哪个牌子好，他就不厌其烦地解释，连店里的售货员都没那么仔细;徐国强捎带我们上超市，丁宜圆和方晴总是最后买完东西出来，徐国强从来都在车里慢慢等她们，没一句牢骚。他对方晴没好感?说不过去。再说谁会不喜欢方晴?

　　上学期徐国强还开车带方晴、丁宜圆、赵荣去White Mountains远足。他和方晴可能就在那时好上了――山顶上，四面是斑斓的红叶……还趁别人不注意的时候热烈亲吻……

　　想到这里，我苦笑一声。在给她的第二封信里，我对方晴说：“我将在远处仰慕你、想念你，不求任何回报。”现在呢?我竟然妒火中烧……如果徐国强喜欢方晴，我应该为他们高兴，祝他们幸福，而且还要……撮合他们……对，这才是我应该做的。

　　如果方晴对徐国强没什么意思呢?如果没有的话(我心里微笑着)，我就不必撮合他们了。我可以继续在远处仰慕她、想念她……

　　我找机会观察徐国强和方晴。其实他们极少在一起，说话也不多。

第二部春天，我们吃冰淇淋(1)

　　窗外的小树渐渐绿了。地上又有了平坦的草坪。从宿舍去办公室的路上，小花遍地开放，各色杂陈，树上也繁花似锦。有的树很奇怪，叶子还是嫩芽，已经开了满满一树花。一阵风过，树下乱红点点。花这么繁盛，叶子倒全被遮蔽了，等花谢了，才发现绿叶满枝。

　　一个晴天的下午，有人在我门上重重敲了两下。居然是方晴。她好久没到我门口了。趁她低了低头，我贪婪地看她。她的头发用一根簪子别在脑后，紫色短裙下面是一双黑色长筒

　　袜。这身装束仿佛在对每个人说：“瞧，春天来了。”

　　“小明，几个人在lounge吃冰淇淋，你要不要去?”

　　“是，是。”

　　到lounge一看，那里有好几个人，除了我和她，都不是中国人――方晴不过是叫来了自己的同胞，没别的意思。

　　这种冰淇淋聚会一般在学期正中，目的是让大家放松放松。桌上摆着各式各样的冰淇淋。一个长手长腿身段苗条的黑人女孩正抱着一满咖啡杯大吃特吃。她对面是个身子圆胖的白人女孩，正盯着手里的小纸杯小口小口吃。大多数人都随意坐着，疲惫得一动也不想动。只有一个高个子男生在兴奋地说话。他穿红色短袖T恤衫，戴一顶高尔夫球帽。

　　“昨天，我去了某某高尔夫球场――那样整齐的草坪!草刚长出来，走上去舒服极了。球场旁边还有个大池塘，塘里的水清澈见底……”

　　我弄了点咖啡冰淇淋，走到阳台上，靠着栏杆慢慢吃。冰淇淋没味道。对面，爱丽丝和伊丽莎白坐在椅子上。爱丽丝穿着一件带各色小花的连衣裙，露出修长的腿。

　　看见爱丽丝和伊丽莎白在一起，我又想起那天伊丽莎白的话：“爱丽丝爱上你了――我敢肯定。”

　　我不太自在，偷眼看了看爱丽丝，恰好和她的目光相碰。她的眼神喜悦，孩子气十足。我看方晴的目光是不是也这样?

　　“小明，”伊丽莎白问，“你不喜欢吃冰淇淋吗?”

　　“对呀，”爱丽丝说，“冰淇淋你吃得很慢，面条你却总是吃得飞快。”

　　“还好，”我笑着说，“冰淇淋有点冷。”

　　我抬眼看了看lounge里面。一个男生坐在方晴对面，手舞足蹈，她却不太在乎，偶尔跟他说一两句。

　　方晴对谁都一样，我想。我何必嫉妒呢?反正我和她没希望了。

　　我低下头，用力闭了闭眼睛。再抬头时，爱丽丝恰好站起身来，挡住了我的视线。

　　“小明，今天天气好，等会儿大家要去查尔斯河边，你也去吗?”

　　“去河边做什么?”

　　“玩啊――”爱丽丝说，“扔飞盘、打排球，或者只是散步。”

　　“好啊。”

　　爱丽丝微笑着，和伊丽莎白说了两句闲话，又扭头对我说：

　　“不过我有两个微积分问题想先问问你。原先以为自己会做，结果一直没做对……”

　　爱丽丝果然喜欢我!我心里一喜。爱丽丝，别掩饰了，我全都知道……我微笑起来。

　　“It's a piece of cake for you(对你来说轻而易举)，”伊丽莎白说。

　　“乐意为您效劳。我们做完了题目，再去散步?”

　　“正是这样。”

　　我们走回lounge。高个的男生还在谈高尔夫球：“球离洞没多远，我轻敲了两杆，都擦边而过，真懊丧!后来我仔细算准了，轻轻一敲，结果你猜怎么了?球进洞了!……”

　　我正低头吃冰淇淋，爱丽丝说：“小明，你要点maple syrup吗?”

　　“谢谢……maple syrup?”

　　“对，Vermont的特产。”

　　爱丽丝手持一只小壶，样子像酒壶，从里面倒出一种粘稠的亮红色汁液――这是极美味的糖浆。爱丽丝往伊丽莎白和我的冰淇淋里也倒了些，擦了擦瓶口，把手指放进嘴里一吮。我盯着她看了几秒钟，意识到自己在盯着她，赶忙说：

　　“我以为maple syrup是加拿大的特产，原来Vermont也有。”

　　“对呀，”爱丽丝笑道，“Vermont也靠北，天冷，有很多枫树，糖浆就是从枫树里来的。”

　　“这样说来，在枫树上砍一刀，糖浆就流出来了?”

　　“基本上是这样。当然，刚流出来的枫树汁液很稀，要经过几次加工，才变为粘稠的成品糖浆。”

　　我还在问生产maple syrup的细节，方晴忽然说：“该出发了――再等一会儿天都黑了。”

第二部春天，我们吃冰淇淋(2)

　　“没关系，晚上散步也挺好――”高个子男生说，“不过，昨天的高尔夫球实在是太过瘾了!我拿稳球杆，猛挥了四下，结果你猜怎么了?球进洞了!……”

　　“小明，我们可以去看看那两道题吗?”爱丽丝问。

　　“当然。”

　　爱丽丝把我领进她的房间。我们离开时，耳边还有高个子男生的声音：“有一回我一下子把球打进了沙坑，连挥了好几杆，还是没打出来。最后我猛挥一杆，结果你猜怎么了?球出来了!……”

　　爱丽丝的房间乱糟糟的，地上散放着很多书。有一本像辞典那么厚，从中间翻开，两个小巧的布娃娃蹲在书页上。桌上摆着一大一小两只意大利式的咖啡壶。床上铺着白底带小红花的床单。我的目光被床头小桌上的一个玩具娃娃吸引住了。

　　“木头娃娃，”爱丽丝说，“脸谱是俄罗斯总统普金。”

　　“还真有点像普金。”

　　爱丽丝一跳，扑到床上，伸手抓住“普金”的脖子，把他的头拧下来。从普金宽大的身子里倒出一个小一号的娃娃，仔细一看，是叶利钦。

　　然后爱丽丝把叶利钦的头拧下来，里面是个更小的娃娃――戈尔巴乔夫。

　　她再把戈尔巴乔夫的头拧下来，里面是斯大林。

　　“斯大林肚子里装着列宁，对吧?”

　　爱丽丝点点头，把斯大林的头也拧下来，从里面倒出列宁。然后她把所有人的头都拧回去，把五位元首从大到小摆在桌上。

　　她玩起来像个五岁的小女孩!我心想。

　　“这些娃娃真有意思，”我说，“你爸爸妈妈送给你的?”

　　“我姐姐送的――”爱丽丝说，“你喜欢他们吗?”

　　“非常喜欢。不过，你要问的题目呢?”

　　“在这里。”爱丽丝在床上坐好，从桌上拿过一张纸递到我面前。

　　意外的是，这两道题都很难。十分钟过去了，我一筹莫展。我觉得额头上开始冒汗了。

　　刚才的快乐――看爱丽丝躺在床上摆弄俄罗斯元首的快乐――顿时不见了。那个“爱丽丝果然喜欢我”的想法也烟消云散。我是A系的，理应懂数学，如果连这些题都不会解，未免太丢脸了……何况是在爱丽丝面前……又过了二十分钟，我才写了几行。

　　爱丽丝凑过来看。她的几根发丝落在我脖子上，我怕痒似的抖了抖，心里更紧张了。

　　“好象挺难嘛，”爱丽丝说，“要不我们先去河边散散步?再晚就赶不上他们了。再说散散步，呼吸点新鲜空气，说不定你就想出解法了。”

　　“请再给我十五分钟，一定能解出来!”我摸了摸后脑勺说。

　　爱丽丝耐心等着。十分钟后，我想出了答案，她高兴地说：“太好了!谢谢你，小明。我应该请你喝咖啡。”

　　“谢什么，我还没跟你说答案呢，”我擦了擦额头，“只是答案挺复杂的，我可以先讲讲大致思路……”

　　“不必了，我们先去散散步吧。”

　　我答应了。出门时，我又想：爱丽丝果然爱上我了。

第二部查尔斯河边的青春(1)

　　安德森桥的栏杆由灰色石砖砌成，攀着深绿的藤蔓。桥下，两只细长的小艇随波逐流，艇上的人偶尔划两下桨。

　　我和爱丽丝一人拿着一杯Frappuccino咖啡，并排站在桥上。刚才我们去查尔斯河边的肯尼迪公园，没找到宿舍的人们――大草坪上只有几个穿校服的中学生在玩飞盘。

　　我们有点拘谨。我问爱丽丝实验做得怎么样，她说还好，转而问我功课如何。我说功课总是那样。然后我们默默走下安德森桥，拐了个弯，沿着河边的小路走，避开喧闹的车流。河岸的草坪上，一群毛色鲜亮的野鸭子笨拙地摇来荡去。一个七八岁的小女孩正抛面包屑喂它们。

　　周围的一切都显得新鲜而神秘，虽然这并不是我第一次走在河边。我突然想到自己来这里半年多了，连东南西北都没分清――如果不是那边的夕阳，我几乎可以说迷路了。柔和的阳光映在河面上，河面的淡淡水气一片迷朦。岸上连绵的春草、喂野鸭子的女孩、天边的红晕，这些似乎都为了某种特殊的目的才在此刻出现在我们眼前……我感到有些不足：无数暖和的傍晚，学生们在对岸的实验室里、计算机前，费尽心力，企图洞察自然和人生的法则。可相隔在中间的是实验室的厚墙、一座座建筑、一条条街道。他们根本没注意河边梦一般的景色。河边的世界如此复杂、精妙、完美，我即使研究一生，也不会明白其中的奥秘……

　　爱丽丝走走停停，时而转头看看夕阳。她要掠一掠头发，先把手里的Frappuccino挪到另一只手上――就连这个动作，也显得优雅而别有深意。有时她低下头，好像在想什么要紧的事。然后她忽然一笑，讲起系里的一位教授――此人手下有三个学生，恰好都是瘦子，简直是皮包骨头。

　　“一定是在教授的压迫下才瘦成这样的。毫无疑问，这位教授是奴隶主，我绝对不选他当导师。”

　　我点着头，又愣了一下。爱丽丝怎么突然说起这个?她加快了步子。面前是另一座石桥。我们从桥上回到河那边，沿着河岸继续走。

　　仿佛只过了不久，我们就走了很远。太阳落了，风有点凉。爱丽丝望了望天边的余霞，微笑着转向我。她的笑容欣喜里带着一丝嘲弄。当时我看起来肯定又幼稚又傻气。但我丝毫不觉得尴尬。周围的一切揉为一体，在我脑子里留下一种新奇、美好却熟悉的印象。发生在此刻的，我仿佛已经经历过;我和爱丽丝仿佛自小就相识;我们从来都在一起……可看她就在身旁，我心里还是充满了期待。

　　从河边回来，我们在Border Cafe吃了晚饭――这是哈佛广场一家红火的墨西哥餐馆，周末门外总有人排长队等吃饭。然后天晚了，该回去了。

　　哈佛广场上一阵喧闹震耳欲聋。地铁站出口处围着一圈人，当中是几个小伙子在敲垃圾桶――听上去和录音机以及电视里的摇滚乐也没什么区别。哈佛广场总是聚集着形形色色的人：无家可归者、政治活动家、酒鬼、具有反叛精神的青年、虔诚的教徒。今天广场上大多是反叛青年。他们服饰新奇，头发五颜六色。

　　从哈佛广场进了围墙就是Harvard Yard。我们本来要回宿舍，在Harvard Yard中间，爱丽丝信步转了方向，拐到Widener图书馆前面。四下寂静无声，一级级长长的石阶上洒满洁白的月光。我们在图书馆大门口的一根石柱旁边碰到了一对恋人。小伙子皮肤黝黑，肌肉结实，像一尊希腊雕像;姑娘的眼睛极明亮，脸上是一种宁静的美。姑娘看见我们，调皮地招招手;小伙子把抱在她肩上的手抽回来，也打了个招呼，憨憨地一笑。

　　石阶两侧各有一个大石墩。我和爱丽丝在一侧的石墩上坐下。头顶是一片明净的天，群星闪耀。我想跟爱丽丝讲讲星座、银河、牛郎织女，可这样似乎有点造作。过了一会儿，她说：“这样的天空让我想起济慈的诗《明星》――我最喜欢他这首诗了。”

　　我请她背一遍我听听，她也不推辞，开始背起来：“Bright star，would I were steadfast as thou art -- Not in lone splendor hung aloft the night(明亮的星，唯愿我像你一样长久――但不是高挂在夜空中的孤独的亮光)……”

　　这时石墩下走过一个警察。他身子十分粗壮，制服紧紧勒着，腰带挂着一串钥匙，在他屁股上叮当叮当响。我们的注意力全被警察吸引住了。等他过去后，爱丽丝也不背诗了，笑着说：

　　“这位胖警察倒让我记起了一件事――是俄国文豪契诃夫死后的事。”

　　“契诃夫是患肺结核死的。爱丽丝，咱们别谈这些悲伤的细节吧。”

　　“确实悲伤，不过也很有趣，”爱丽丝说，“契诃夫平生一贯幽默，如果他知道自己死后发生了这件事，肯定会忍不住笑出来。”

　　“他死后发生了什么事?”我也有了兴趣。

　　“契诃夫死后，一辆货车把他的遗体运到了莫斯科――那货车车皮上还写着‘新鲜牡蛎’几个大字。那天恰好有个将军的遗体也被同时运到，结果不少在车站等候契诃夫的人一下子跟着将军的棺材走了。过了一会儿，他们才有些疑惑――大文豪的葬礼怎么偏偏遵循了庄严的军事礼节?等这些都澄清了，一队百余人护送着契诃夫的棺材去墓地……据高尔基回忆，队伍里有两个律师，都穿新靴子、打领带。一个在谈狗的智力，另一个在谈他乡间舒适的别墅，以及别墅周围美丽的大自然。一个穿紫色套装、撑花边伞的女士一直试图说服她身边一个戴大眼镜的老头，说死者如何有魅力和幽默感，老头则根本不相信。队伍里领头的人是个粗壮无比的警察，正骑在一匹肥硕的白马上，庄严地向前进……高尔基对这些都很不满，认为有辱大文豪的声名。”

第二部初吻(1)

　　坐在R Hall二楼的阳台，正好俯看下面的草坪。野餐桌旁边，几位女生穿着比基尼，戴着深色太阳镜，正说闲话。草坪的一侧，几个中国人在扔飞盘。

　　现在是下午三点，对面C Hall的窗户被阳光映得明晃晃的，空气特别暖和。爱丽丝可能还在实验室。等她回来了，我可以约她散散步。

　　最近我常和爱丽丝散步。见她在房里，我就轻敲两下门说：“又是周末了……”

　　“是啊。”她站起身，整了整衣服，兴致勃勃地和我一同出去。

　　有时我们什么也不说，只在街上瞎逛，不知不觉就走到查尔斯河边。晴天，爱丽丝喜欢打一把油纸伞――她从唐人街买的。我说如今中国没人打油纸伞，她可惜地摇摇头说：“油纸伞多漂亮，我喜欢上面的花纹。”

　　路上经过一家家服装店，她常忍不住往橱窗上多瞧几眼。她想进去，又怕我不愿逛商店，就礼貌地说：“我们能不能……”

　　我于是忙不迭地点头，随她走进店里。试衣服时，她很少问我的意见，总是自己拿主意。有一回，她建议我买一件T恤衫，我欣然从命――就是我身上常穿的这件，纯白的，只在胸前印着一只鸟。当时我穿上它，爱丽丝端详了一下，连夸这只鸟可爱。

　　“这只鸟的嘴真大，”我说。

　　“这种鸟只在缅因州才有，”爱丽丝说，“它们因喙大而闻名。可惜它们越来越少，说不定已经是珍稀动物了。”

　　草坪上传来人们的嘻笑声。扔飞盘的几个人当中，有个瘦小的男孩总是扔偏，飞盘落到野餐桌旁边穿泳装的女士们脚下，他就不停地跑去捡。人们都逗他。

　　“陈小明，扔给你飞盘，你为什么总接不住呀!你眼睛看着什么呢?”一个男生说。

　　“小明，你扔飞盘的时候，干吗老要跳那么高，还把小腿弯一下?又不是跳芭蕾舞。”一个小个子女生说。

　　“当心，当心，别跑太快，看撞到树上了，”一个中年男人担心地说。

　　这人也叫小明，真巧。我想起自己做过的傻事。我低下头，自嘲地一笑。抬起头时，仿佛天骤然阴了一样，我大吃一惊。

　　草坪的边上，一个美国男人挺直身子站着，看着身边的女生。那女生穿着浅紫色短袖衬衣，白底带大红花的裙子――是方晴。她正抬头看那男人。那男人慢慢低下头，在方晴嘴上亲了一下。方晴灿烂地笑着，朝他挥挥手，大步往Harvard Yard方向去了。她的背影转过一棵树，消失了。

　　那个男人还站在草坪边上。他三十多岁，身材不高，穿着白短袖T恤衫，浅色短裤，背着个大红背包。他两眼注视着方晴，等她去远了，才转身往别处走。转身的一瞬间，他和我对视了。他的脸果断英武，目光大方而严肃。我匆匆走回房间，关上门，放下百叶窗，在床上躺下。

　　我从没这样失落过。我尽量不想那个男人。我宁愿回忆和方晴在一起的点滴小事。实际上我们周围通常也有别人，可在我的追忆中，方晴总和我单独在一起。

　　没办法，只能这样，我最后想。我还在心里说了声：“方晴，我永远爱你。祝你们幸福。”可他们亲吻的样子让我心酸。

　　有人敲门。我不理。那人等了十秒钟，又轻轻敲了几下。我猜她是爱丽丝。

　　“小明，你那么喜欢看电影，我们去Lamont图书馆借个电影晚上看吧!”爱丽丝兴冲冲地说。

　　“电影……”我说，“也好。”

　　看我脸色不好，爱丽丝的热情少了一半。我们去Lamont图书馆，图书馆却刚刚关门。

　　“我就知道，人心里不舒服时，事事都倒霉。”

　　“你有什么心事?”爱丽丝问。

　　“没什么。”

　　我垂着头，跟爱丽丝回了宿舍。爱丽丝系里有个聚会，她问我要不要也去，有很多吃的。我不愿意，她一个人去了。

　　我没吃晚饭，重新躺到床上。夜深了，门上又有敲门声。

　　“小明，猜猜发生了什么?”爱丽丝亮了亮手上的一盒电影带子说，“我从同学那里借了部电影!”

　　“是吗?爱丽丝你真好。”

　　“爱丽丝的确好，”伊丽莎白忽然走过来，笑着说，“不过你们别喝太多了。”

　　我这才注意到爱丽丝的手提袋里装着个瓶子。

　　“当然，”爱丽丝一笑，“小明还没到喝酒的年龄，我哪儿会给他酒呢?”

　　告别了伊丽莎白，我和爱丽丝去了R Hall地下室。爱丽丝把手提袋放在沙发前的小桌上，把电影带子塞进影碟机，然后走回来坐在我身边，脱下外套。她身上逸出一股淡淡的香水味。

　　电影开始了――是《天堂影院》。

　　“小明，你看上去很沮丧。这多不好，你应该高兴高兴……你怎么哭了!到底出什么事了?”

　　“没什么，”我扭过头擦了擦泪说，“爱丽丝，你别担心，我很快就会高兴的……这是什么酒?”

　　我拿起了酒瓶。酒的颜色很深。爱丽丝说这是一种烈酒，据说是巧克力酿的。

　　“巧克力酿的酒……我能喝一口吗?”

　　“不行，我不能给你酒――这是违法的，你又没到年龄。”

　　“只喝一口。”

　　“这不合适吧?”

　　“只喝一口。”

第二部初吻(2)

　　爱丽丝同意了，打开酒瓶。如果猛灌一口，她肯定会马上把瓶子夺走，所以我慢慢喝了几小口。我心里仍旧难受，但不再流泪了。

　　“爱丽丝，你爸爸妈妈让你喝酒吗?”

　　“不让。不过我总听他们的话，耳朵嗡嗡响，今天我想放纵一下……小明，我不知道你

　　为什么伤心，不过人还是放松点好。”

　　我点头说：“现在我没什么牵挂，完全放松了。”

　　“好啊，咱们一起喝吧……不关我们的事――这是伊丽莎白给我的酒，警察来了也抓她。”

　　我吃惊地看着爱丽丝。她拿过酒瓶喝了一口，递给我，我们于是一起喝起来。电影放到一半，她转头看着我，忽然笑了。我糊涂了。她醉得倒挺快的，我心想。

　　“小明，你从来吻过女孩吗?”

　　我心里一抖，不知该怎么回答。我们坐得很近，她握住了我的手。我的手心湿了。

　　“你肯定没吻过――看你羞答答的样子。”

　　“我才不害羞呢。”我直视爱丽丝，想证明自己的确不怕羞。刚碰到她的目光，我又赶忙转过头去。我的头轻飘飘的。爱丽丝笑着，伸手去拿桌上的酒瓶，她的动作也歪歪斜斜。我晕乎起来。

　　“我喜欢你，爱丽丝!”我说着，冲动地凑过去亲她。爱丽丝没躲开，也没说话。我从来没有亲过女孩，只知道笨拙地把嘴唇压在她嘴唇上，一动不动。爱丽丝的呼吸急促了，一会儿又平静下来。她往旁边挪了挪，深吸一口气，低头轻笑：

　　“你果然没吻过女孩――你也让我喘口气。”

　　我不知该干什么，闭上眼睛躺倒在沙发上大笑，一边笑，一边对自己说：“傻子，别笑了，多丢脸啊!别笑了!”可不知为什么，我怎么也忍不住……突然，爱丽丝温润的嘴唇吻住了我的脸颊、嘴唇，笑声戛然而止，地下室只剩下电影的声音。

　　过了几分钟，爱丽丝和我匆匆跑回楼上。楼梯角的灯光照着她通红的脸。

　　“我们喝醉了，”我说。

　　“瞧你，真傻。”

　　我们进了爱丽丝的房间。我低头坐在椅子上，爱丽丝坐在床上。我的心开始跳起来。

　　“小明，我知道你可能有那方面的想法，”爱丽丝说，“我们不能上床。”

　　爱丽丝误会我了。

　　“对不起，小明。不是我不喜欢你――在这方面，我还没有准备好。”爱丽丝镇静地盯着我说。

　　“这是规定吗?上床!”我陡然格外气愤，“难道纯真是罪过吗!你为什么要道歉?爱丽丝!”

　　我站起身，弯腰亲了亲爱丽丝的脸，抬头挺胸走回自己房里。一到床上，手脚都发抖，这才记起没吃晚饭。

第二部咖啡文明(1)

　　接下来的几天我快乐无比。晚上完全睡不着。我想象爱丽丝睡觉的模样，想象自己如超人一般穿过墙壁，静静地站在她床前，俯身亲她一下，又穿过墙壁回房快活地睡去。我想象汉克或者别的粗俗男人向爱丽丝求爱，爱丽丝却一言不发地走到我身边，含情脉脉地望着我，踮起脚温柔地亲我的嘴唇。我想象爱丽丝的父母不喜欢我，逼着她跟我分手(她向来听父母的话，所以只得从命)――分手时，我正生病躺在床上，她流着泪离我而去，走了几步又转身扑在我身上，冲动地亲我。我想象爱丽丝和我被困在一个无人荒岛，在一个冰雪交加的晚

　　上。我们费尽力气，终于用最后一根火柴点燃了篝火。红红的火光映着爱丽丝俏丽的脸蛋。我们哆嗦着紧紧拥抱，默默注视对方，再闭上眼睛亲吻，心里荡漾着暖流……我脑子里像放电影一样，镜头一个接一个，每个都以我和爱丽丝亲吻而告终。

　　白天我刻苦学习，去图书馆看各种书――我对数学、考古学、政治学、生物化学、法国文学、古人类学都突然有了浓厚的兴趣。我工作也起劲，早早把作业改完。在办公室学习、改作业，我会感到一种奇怪的不安和担心，想马上做完事回宿舍。自然，我立刻意识到我在想爱丽丝。在宿舍，我开着门在桌前读自己最喜欢的唐诗，爱丽丝的门口一有动静我就跳起来，出去向她问好。我们时常一起看书、做饭、散步。

　　我怕爱丽丝学习太辛苦。和她一起看书时，她一旦皱眉，我心里就难受。这时我会说：“爱丽丝，如果是数学问题，我一定帮你想办法!”我怕她做实验出事故，抽空陪她去实验室，仔细问了各项安全守则，嘱咐她好好遵守。(不过那里的仪器挺好玩的，有一次我还帮她刷洗试管。)我怕她从实验室回来太晚，怕她稍不注意生病，甚至怕她走路时头抬得太高，不看路，在楼梯上栽跟头。我老提醒她多穿衣服，刚吃完饭就又问她一遍是不是饿了。偶尔在路上看到一则广告，说高血压危害大，我立刻要她定期检查血压。这回她火了。

　　“小明，你近来怎么了?担心这个担心那个!我那么胖吗?要担心高血压?”

　　“我只是担心你!预防要紧。”

　　“这也预防，那也预防，我们不用读博士了，天天预防。”

　　“最重要的是锻炼。我们以后要多散步、游泳、去体育馆……”

　　有一次我们真去了体育馆。我趴着练俯卧撑，脸上冒着汗，高兴地说：“爱丽丝，我们确实应该多来这里!锻炼令人精神焕发!”

　　爱丽丝在试着举哑铃――一个极小的哑铃。她停下来，兴奋地指着手臂的肌肉向我炫耀，又举起哑铃说：“对呀!你再加把劲，就有跟我一样的肌肉了。”

　　锻炼完了，我们回宿舍倒头便睡，然后再也没去过体育馆。

　　在宿舍我们一起做饭。爱丽丝对中国菜有一种盲目的崇拜，我就随意炫耀手艺，每做一样菜都宣称是正宗的中国菜，她也不怎么怀疑。但我们毕竟水平有限，自己做的菜马上就吃烦了，总忍不住上外面餐馆。坐在桌前，爱丽丝有时故意把餐巾掖在脖子下面，取笑老教授们吃饭时一本正经的样子。

　　爱丽丝越来越喜欢我了。她和我开无伤大雅的玩笑。每次我的头发稍长了些，她就敦促我去理发，还要我剪她喜欢的发型――那种很短的发型。她喜欢一边和我聊天，一边摸我的头。

　　“爱丽丝，你摸我的头干什么?”

　　一个困倦的午后，我们刚吃过饭，坐在Widener图书馆看一本英国小说，我打了个哈欠问爱丽丝。

　　“你的短头发毛茸茸的，”爱丽丝说，“我特别喜欢。而且一摸你的头，你就困了，直打哈欠――只有小猫才这样，你像只小猫。”

　　“你又笑我，”我说着，也摸她的头。过了一会儿，爱丽丝掩着口打了个哈欠说：

　　“英国小说有时挺乏味的，读着读着我都快睡着了。看来要再喝杯咖啡才好。”

　　在爱丽丝的影响下，我也喝咖啡上瘾。有时我一边喝咖啡，一边听她的理论：

　　“每种文明都是引入咖啡因之后才繁盛起来的。中国人喝茶。咖啡源于中东，中东就出了很多科学发明;后来传到欧洲，就有了启蒙运动……”

　　在咖啡的浓香里，听爱丽丝的这番话，仿佛我们只要再喝几大口，就也能创造出一个空前繁荣的文明……

　　这些点滴小事我时时记起，每次想起，心里总忍不住涌起一种甜蜜的伤感。有件事还让我吃了一惊。

第二部怎样提高您的性能力(1)

　　除了上课，这学期我还在B教授的指导下做研究，每一两个星期和他约见一次。B教授高瘦身材，六七十岁――这个年龄的哈佛教授如果走在拥挤的大街上，别人从一百米之外就能注意到。他们一律满头银发，步态无可挑剔――头既不抬得过高，也不压得太低;上身是笔直的一线，水平向前，没有丝毫上下跳动，或左右摇摆。他们说话总带一点英国口音，除非本来就是英国人。他们一开口，学生立刻能感到一种居高临下的威严，但再说两句之后，学生又会感到一阵温暖，在他们的鼓舞和幽默当中陶醉了。

　　B教授工作兢兢业业。中午常看见他到楼下随便买一块pizza、一瓶果汁，在电梯里就吃起来，上楼继续忙。有时他还边吃pizza边和学生谈教课和研究。他对学生很细心。有人跟他说话，他总是侧耳细听，然后微笑着瞥那人一眼，说：

　　“真的，迈克，这个想法不错，加油!”

　　读学生的论文时，他不但关注其中的研究成果，而且对段落组织以及文法都有建议。他还喜欢给学生打高分――据说最近三年选修他某一门课的学生没有不得A的。有人问他为什么这么宽松，他说：“博士生就该想着学习和研究，而不是考试拿高分;我给他们都打A，好让他们不必为分数操心。”

　　虽然对人好，B教授也有牢骚。他老挂在嘴上的一句话就是：“现在的学生，视野都太狭窄，从不肯接受多方面的知识。哪能在一个小领域里鼓捣一辈子!”

　　一天，我走进B教授的办公室。两排大书架夹着一张办公桌，桌上有台电脑。B教授坐在沙发上。看我进来，他示意我也在沙发上坐下，开始谈研究，问了几个问题。我仔细回答了，他夸了我一句，加重语气说：“这个领域你看来掌握得不错。当然，各个领域都要涉猎，哪能在一个小领域里鼓捣一辈子!一定要提高各方面的能力。”

　　这时电脑叮咚一声响，他起身走到屏幕前面说：“我有新email，请你稍等……怎样提高您的性能力――见鬼!又是垃圾邮件。”

　　“我也总收到垃圾邮件，”我说，“很多是减肥广告：两周减肥七十磅，包您满意!”

　　“是啊，”B教授扭头看了看我，“看你肥的，小明!得减肥呀，减肥!”

　　“我其实还不到一百三十磅――他们自然不管的。”

　　B教授回沙发上坐下，无奈地说如今广告铺天盖地。他还收到过色情杂志广告，化妆品广告――五件化妆品只花五十九块九毛九。我告诉他有的广告还向我提供最新的丰乳秘诀。

　　“没办法，”B教授说，“只好由他去了。”

　　我们接着谈研究的进展。我离开时，他再次嘱咐：“小明，一定要有开阔的视野。要关注各种事情，接受各种知识。”

　　转眼学期过了大半，天热了起来，外面人们都穿短裤短裙。一天，我去地下室洗了衣服，回到房间，门口的地上有张字条。

　　小明：

　　后天丁宜圆过生日，她正忙这忙那，只怕自己都忘了。我想给她办个生日晚会，单缺人手。今晚你要是有空，请到我屋里来一趟，大家商量着该怎么热闹一番才好。

　　方晴

　　我把字条读了两遍，叹了口气，脑海里浮现出方晴对她男朋友抬头一笑的样子。

　　我何必怨恨呢?对方晴的迷恋是过去的事了。而今，我和爱丽丝，方晴和她男朋友，彼此都快乐，井水不犯河水。

　　晚上，我刚吃完饭，就听见走廊里赵荣的大嗓门：“好容易能运行了，运行了几天突然一个segmentation fault，咣当!几天的功夫白费了!”

　　“程序运行当中出错，这种bug最难对付，真没办法。”这是徐国强的声音。

　　他们大概要去方晴房里。我忙出门跟他们一同去。方晴长发披肩，穿着件红绸子肚兜，外罩一件细麻纱短袖褂子。见我过来，她爽朗地一笑：

　　“哎呀，小明也来了，快坐!”

　　我目不斜视，端端正正地坐下，勉强笑笑。

　　“小明今天气色不错，”赵荣打量了我一下说。

　　“越来越年轻了，”方晴点头，“还越来越深沉!在思索什么重大问题呢?”

　　她恋爱了。确凿无疑。她脸上难以掩饰的光晕，她说话时喷薄的活力，她挥手之间的洒脱――总之，她精神焕发，内心的喜悦一览无遗……然而这喜悦是因为另一个人而起的，与我无关。为什么我不能给她这样的喜悦?

　　“昨天才想起来。后天就是她生日了，得想个点子，赶紧准备。”方晴说。

　　“不如多请些人，大家一起吃饭，热热闹闹，”徐国强说。

　　“是不是太普通了?”赵荣问。

　　“是有点普通，”徐国强说，“不过丁宜圆喜欢热闹。我们弄些好吃的，准备些节目……”

　　“求她吹笛子，让大家开开眼!”方晴说。

　　“小家伙怎么不提建议?”赵荣转头问我。

　　“是啊，师姐的好日子，你怎么都不放在心上?”方晴笑着问，“是不是嫉妒赵荣了?”

　　我盯着方晴。她住了口，脸上仿佛有一丝歉疚。我低头说：“生日晚会无非是那些花样。不如先瞒着丁宜圆，准备一个晚会，给她个惊喜。”

　　“这个点子好，”方晴说，“小明就是聪明，哪像我们，都老了，什么新鲜想法都没有。”

第二部大家都是精英(1)

　　过了一天。我凑到丁宜圆的办公室里玩。她好像没注意今天是自己的生日，穿得很随便，坐在桌边读论文。读了一会儿，她把论文一扔，伸了个懒腰，和我聊起来。才说了两句，她忽然起身在桌上翻东西。

　　“找什么呢?”

　　“我那本流体力学的书不知哪儿去了，小明，能不能把你的先借我用用?”

　　“我的放宿舍里了。”

　　“我估计也把它放宿舍里了，”丁宜圆说，“没办法，只好回去一趟。”

　　坏事了，我心想。方晴他们可能正在收拾宿舍的lounge，为生日晚会做准备，丁宜圆一回去就漏馅了。得赶快想个办法，拴住她!见她要往外走，我忙说：“等等，师姐，你急什么!你不是常说要好好玩玩，放松放松吗?”

　　丁宜圆迷糊了。我说：“你学习太累了。赵荣又要伺候他的程序，没空陪你……可我在这里呢!要不要我陪你去Downtown Crossing逛逛?”

　　丁宜圆皱了皱眉。我回味着这几句话，心里骂了自己一句，赶忙又说：“师姐，你别误会，我没什么别的意思……”

　　“好啊，”丁宜圆说，“赵荣天天伺候程序，伺候得头昏眼花，有什么意思?你也不劝劝他。”

　　“赵荣只听师姐的，师姐亲自劝他，他敢不听!”

　　我们说着说着走了出去。我一阵兴奋：赵荣果然不错，逛商店这一招就是灵!丁宜圆一听说要逛商店，几乎想整天呆在商店不出来……等等，麻烦又来了――她要是一直逛下去，我们回来该迟到了，让一群人等着多不好……刚才没细想……我看了看表。预定晚上六点领丁宜圆回P Hall，现在是三点半。我说：“师姐，今天也不用逛得太多，稍微逛几个地方也就是了，好不好?”

　　丁宜圆说：“真不明白你在弄什么鬼!是你要逛的，现在又说这个……”

　　五点半，丁宜圆还在Filene's Basement左看右看。我在一边陪着，精疲力竭，闹着要回去，她不情愿地答应了。六点钟，我们一起回P Hall――我说要去P Hall找徐国强。走廊静悄悄的。快到厨房时，一股浓香扑鼻而来。Lounge里仿佛闪着各色彩灯的光。然后十多个人从lounge和厨房冲出，齐声大喊：“生日快乐!”

　　“好家伙，吓了我一跳!”丁宜圆放下购物袋子，扪着胸出了口气。几个人送她礼物，她应接不暇。赵荣看见她，脸色一亮;方晴也喜气洋洋走上来，拉着她的手，连说恭喜。我歇了口气。人群当中，我一眼看见了爱丽丝。

　　一会儿，徐国强从厨房走出来，宣布菜做好了，lounge里于是更加人声鼎沸。徐国强又招呼赵荣：“装菜的铁盘子烫，得找几张报纸、杂志之类的垫在下面。”

　　赵荣答应了一声，去找了几本杂志，每本封面上都是“哈佛大学”几个大字。

　　“拿这个垫菜怎么样?”

　　“挺厚实的，”徐国强赞道，“很好。”

　　桌上片刻摆了几个蒙着铝箔的长方形大铁盘子。徐国强挥手揭开铝箔，一阵气雾散去，只见一盘是一整条熏肘子，一盘是两大条鱼，还有一盘粉丝海带是素菜――都是徐国强擅长的好菜。周围人们纷纷称赞：“看着就好吃!”

　　“真是职业水平!”

　　几个人请教做菜的秘诀，徐国强笑而不言。等人声平息了，他说：

　　“今天机会难得。大家都是中国知识分子的精英，很多人都在哈佛和麻省理工学院求学，正好碰上丁宜圆的生日。我有个建议：我们每人先用三句话介绍自己，行不行?不多不少，只说三句。”然后他示意从我开始。我说：“我叫毕小明，毕业于S大学。目前在哈佛大学A系读博士。我喜欢数学。”

　　“小明，你这个自我介绍未免太乏味了!”徐国强责备说。

　　“我叫爱丽丝，学生物。很高兴和大家见面。祝丁宜圆生日快乐。”

　　爱丽丝介绍完自己，对我微微一笑。

　　“我是周建云，身高一米八。在化学系。混饭吃。”

　　“我是王芳，周建云的朋友，卖房子的。我特别喜欢卖房子。有生意请一定找我。”

　　“我叫崔明。专业方向是风景园林设计。不会做饭，又特别能吃，所以喜欢蹭饭。”

　　“我叫方晴。学历史。很能吃辣的。”

　　“我叫孙义，在制药公司做开发工作。工作还好。只是还没有女朋友，一个人住个大空房子，除了干活就是吃饭睡觉，有时挺孤单。”

　　“我是陈小明。也不会做饭。也特别喜欢蹭饭。”

　　……

　　等众人介绍完了，徐国强去厨房取了不少杯盘、餐巾、调料等等，拿餐刀切好熏肘子，嘱咐大家只管吃。一时间lounge人人满嘴油光，几样菜顷刻去了一半。

　　“小明，他看起来待人挺好，”爱丽丝指着徐国强说，“我们应该去帮帮他。”

　　“他就是徐国强，有名的好人。他总说：‘给朋友做饭，是人生一大乐事。’”

第二部大家都是精英(2)

　　我和爱丽丝走进厨房。两处炉子火正旺，上面的两口大锅里沸水欢腾，各煮着几只红通通的龙虾;另一处炉子火小，炖着徐国强最拿手的酸辣汤。桌上有两串葡萄、一袋樱桃、两个哈密瓜，还有一个大西瓜。片刻，徐国强进来，在水池边洗菜。我们要帮忙，他说不用麻烦。爱丽丝执意洗葡萄，又问：

　　“没想到还有这么多吃的。”

　　“只怕吃不了，”我说。

　　“准备得太仓促了，没协调好，”徐国强说，“本来只要我做那些菜的，谁知赵荣一个人跑到唐人街，一下子买了那么多龙虾，赶着跑回来，对我直喊：‘赶快煮上，赶快煮上!

　　’就煮上了。”

　　“还有好多水果，也是赵荣买的?”

　　“哪里，水果是方晴买的。叫她不买，她说‘我喜欢吃葡萄’，就买了。她还买了蛋糕――”

　　正说着，门猛地开了，赵荣直冲进来说：“徐大哥，龙虾好了没有?应该能煮熟吧?没什么问题吧?”

　　得到了肯定的回答以后，他又冲了出去。徐国强一笑：“赵荣怎么这么紧张――煮熟的龙虾还能飞了!”

　　这时外面lounge安静下来，接着传来一阵清越悠扬的笛声，我们便知是丁宜圆在吹笛子，忙出去看。只见众人围了一圈，中间丁宜圆亭亭玉立，微闭两眼，手持一根短笛，正吹得用心。一曲《苏武牧羊》完了，四下一片喝彩。

　　“这笛子真好听!”

　　“难得A系的人，还这么多才多艺!”

　　“这要在临水环山的地方，周围有风声、鸟叫，就更有意思了，”丁宜圆说。

　　“确实!”王芳――那个自称是卖房子的人点头说，“我住在Concord那边。那里有个北桥，那真是风景如画!山清水秀，河上有一座木桥，就是北桥。要是能在桥上吹笛子，那才是……”

　　这人快四十岁了，长脸，大嗓门，带广东口音。

　　“她是卖房子的，”我对爱丽丝解释说，“她喜欢卖房子。”

　　“这倒挺有趣，”爱丽丝笑道，“我见过几个卖房子的，他们都抱怨，说特别恨这种工作。”

　　“怎么看得出北桥那边风景好?”王芳说，“单看Concord附近的房价就知道了。我卖房子卖了十多年了――整整十二年了――还从没见过像Concord那边的房价，一连几年居高不下，不简单!别处的房子起价是这个数(她做了个手势)，那边的房子就不同。你们猜猜，那边房子起价多少?(她左右看了看。众人都在聊天，爱丽丝微笑着，面朝着她。她于是把目光投向爱丽丝。)再也猜不出来!是这个数!(她又做了个手势)我一直纳闷，怎么看上去差不多的房子，价钱差别这么大呢?今天我才突然明白了，是环境不同……”

　　“她在说汉语吗?”爱丽丝凑在我耳边问，“我一句也不懂。”

　　“她说Concord附近有座北桥，风景很好。”

　　这时走廊上匆匆过来了一个中等个子的美国人。

第二部恋人们(1)

　　进来的正是方晴的男朋友。他扫视了一眼lounge，直朝方晴走过去。方晴看见他，脸上绽开一朵迷人的笑，挪了挪身子让他坐在旁边。两人凑在一起说了几句，那男人便又起身和丁宜圆打了个招呼，匆匆走了。方晴站起身，两眼望他走了，才转过头，脸上依旧是灿烂的笑容。

　　我把脸转向窗外。

　　“爱丽丝，小明头上戴着花吗?”方晴忽然走来，笑着问。她手里举着一杯香槟。

　　“没有啊，”爱丽丝迷惑不解。

　　“既然没有，你刚才怎么那样盯着他，好像怕他飞了。”方晴端详着爱丽丝，又说，“爱丽丝，我喜欢你的鞋子，真可爱。”

　　“谢谢，”爱丽丝笑道，“刚才是你的男朋友吗?真帅。”

　　“他有事要忙，只好先走了……我们忙来忙去，同一层楼的人都很少见面。”方晴在爱丽丝身边坐下，“爱丽丝你这么漂亮!小明，难得你有心叫爱丽丝来玩。”

　　爱丽丝不太好意思，看了看表说：“我要走了――系里有个人要去欧洲，我们给她送行，再晚就迟了。”接着她和方晴又说了一两句话，起身走到丁宜圆旁边，再次祝她生日快乐。我把爱丽丝送出门外。

　　回到lounge，丁宜圆正对方晴说：“你也不跟我们介绍介绍你的男朋友。你和他怎么认识的?”

　　“有什么好介绍的，”方晴一笑，“随随便便就认识了。”

　　这下，我不知怎么回事失去了控制。

　　“是啊，”我忙说，“他好像是从地底下钻出来的!不，对不起，是从天上掉下来的!”

　　“小明今天怎么了，”丁宜圆瞥了我一眼，“说话怪怪的!”

　　“小明这样的人有几个?天才都怪怪的，让人琢磨不透。埃瑞克有时也挺怪的……”

　　原来他的名字叫埃瑞克!

　　“埃瑞克也是我们历史系的，学中国历史，比我高两级，”方晴接着说，“他汉语不错，还会用几个成语呢!”

　　“毫无疑问，他肯定才华横溢、学富五车、长于雄辩、善解人意、稳重成熟，”我打断她说。几个人都看着我，但我不管了，又加了一句：“总之，一点也不孩子气!”

　　方晴低下头。丁宜圆笑了笑，好像明白了什么。

　　大家吃了龙虾，稍息片刻，吃各种瓜果。然后众人摸着肚子闲聊，无非是海外生活的空虚、孤独、无聊，想回国又怕国内这不好那不好，不能习惯等等。

　　徐国强忽然从厨房出来，说：“赵荣哪儿去了?还等着他切蛋糕呢!”

　　丁宜圆也吃惊地说：“刚才还在弄龙虾呢，怎么一眨眼就不见了?”

　　“刚才窗外有个人影，好像在边踱步边抽烟，莫非是他?”一个人说。

　　丁宜圆听了，脸色一沉，匆匆出了门。方晴和我也跟着出去了。

　　门外的草地上，一个人面朝马路孤零零坐着，手里夹着一支烟――正是赵荣。他神经紧张，拿烟的手微微打颤。

　　“赵荣!”丁宜圆在他身后一声大喊，“你怎么又抽烟了?跟你说了多少次了，抽烟没好处!”

　　赵荣一抖，马上转过身，向丁宜圆跑过来。跑了几步，发现烟还在手上，忙顺手把它在石头栏杆上捻碎了，把烟头扔了。

　　“我没有……刚才实在忍不住。上瘾了，没办法。我以后尽量戒了它!”

　　“尽量戒了它?你一定要戒了它!你怎么总是抽?”

　　“我心里烦!我近来压力大，我――”

　　“心里烦你随便散散步、逛逛街，或者看看书，干吗要抽烟?我就不懂，明摆的道理你总听不进去……”

　　“我听，一定听!我以后不抽了还不行吗?”

　　两人的声音越来越大。徐国强也从P Hall出来。方晴忙上前把丁宜圆拉回去，边走边用眼色示意徐国强，徐国强于是领着赵荣往别处走了几步。我随方晴进了门。方晴边走边劝：“丁宜圆，怎么一下子发火了?赵荣不是挺好的吗?”

　　“他抽烟!”丁宜圆气乎乎地说。

　　“抽烟是小事，干吗发火?今天还是你生日。”

　　一提生日，丁宜圆更委屈了。我们避开众人，到另一侧的lounge坐下。丁宜圆眼圈都红了。

第二部恋人们(2)

　　“你们不知道――他从不把别人的话放在心上!给他交代点事，他连连答应着，过一会儿就忘了。等我问他：‘叫你趁周末把税表填了，你填了吗?’‘没有。’‘叫你去理发，你理了吗?’‘没有。’‘那你干什么去了?’‘我有事。’然后转头盯着电脑屏幕。稍微提醒他一句，叫他注意休息，他就发牢骚：‘检查程序很费时间，能不能让我一个人呆着，安安静静做几个小时?’周末想跟他出去吃顿饭，他老大不情愿……一大早我就碰上他抽烟，叫他别抽了，他满口答应，现在呢?他心里就装不下一件事!”

　　“他们计算机系压力大，你多体谅点，别逼紧了他，”方晴说。

　　“我也是为他好。我是叫他放松呢――他听吗?他倒说我给他压力――他自己把自己逼得精神紧张。”

　　“当然，谁不知你是为他好。只是有事和和气气说话，吵架不是办法……”

　　“总这样怎么过得下去?”丁宜圆用手捂着脸说，“还不如分手!”

　　“你说什么气话!赵荣心地实在，待人好，不斤斤计较――到哪儿找这样的……”

　　“是啊，”我加重语气说，眼睛看着方晴，“师姐，你怎么能这么说!赵荣那么好――你叫他把心掏出来，他眼都不眨一下!哪像有些人，你把心掏给她，她看都不看，理都不理!”

　　说完，我脸上发烫，赶忙离开了。

　　那边lounge杯盘狼藉，人已经去了大半，还有几个正打着饱嗝走路。人们脸上都讪讪的。有个女生要帮徐国强收拾桌子，徐国强谢绝了，那女生于是告别而去。赵荣低头坐在桌边，正切着一个蛋糕。徐国强说：“赵荣，你往后注意点，别在她面前抽就是了。人家真心待你，你可要珍惜。”

　　“不知她鼻子怎么这么灵――一靠近就说我衣服上有烟味，狠狠训我一顿，搞得人心惊胆战。”

　　“等会儿再认个错，接着好好过日子。”

　　恰好方晴牵着丁宜圆的手进来。方晴问：“人呢，都散了?”

　　没人回答。赵荣担心地抬头看了看丁宜圆。

　　“不管他，”方晴把丁宜圆推到赵荣身边，“散了更好，咱们几个人吃蛋糕。瞧这蛋糕!真材实料，又好看又好吃，赵荣买的!”

　　“我才不吃他的蛋糕呢，”丁宜圆嘀咕着。

　　“小圆，我听你的，再也不抽了!”赵荣突然站起身，一把抓住了丁宜圆的手。丁宜圆低下头，把手埋进了赵荣的大手里。

第二部教授的头发和吃土的作家(1)

　　回到宿舍，仿佛酒醒了，我后悔不迭：天哪!我真的对方晴说了那些尖酸刻薄的话吗?我真的像个小市民一样，斤斤计较，对她无理取闹吗?

　　我赶紧写了张字条。

　　方晴：

　　请原谅我今晚的无礼。也许我还是小孩子吧。你那么快乐，我应该为你高兴。祝你幸福。

　　毕小明

　　把字条从方晴房门下塞进去之后，我一个人出门散心。夜空静谧深沉。没有风，树影纹丝不动。草坪间的虫鸣时有时无。丁宜圆的生日晚会让人沮丧，但这都过去了。方晴的生活翻开了新的一页。我想起上学期我对她的痴迷。我想起爱丽丝，想起我们第一次亲吻的情景，我心里甜丝丝的……

　　回屋后，我给家里打了电话。约好在半夜十二点，我有时忙学习，有时心情不好懒得跟他们说话，往往错过了，所以已经一个多月没和他们通话了。电话的那一头，妈妈照旧嘱咐我吃好睡好，别为难自己，多跟家里联系。爸爸接过电话，告诫我要努力学习。我说赵荣和丁宜圆恋爱了，他沉默了片刻，说学习要紧，恋爱是成年人的事。

　　学期将尽，功课一阵紧似一阵。办公室不是准备考试的最佳场所，还是图书馆好。哈佛校园里大大小小的图书馆星罗棋布。其中Widener最大，正厅的天花板很高，人走进去觉得空旷，阅览室和藏书室一个接一个，整个建筑纷乱复杂，像个迷宫。但Widener并不收藏数学和自然科学的书，我闲暇时去那里涉猎社会学和历史等方面的知识，准备专业课则呆在Cabot Science图书馆，或者A系的图书馆。A系的图书馆不大，里面的气氛尤其宁静悠远、远离尘嚣。一排排书架之间散布着几张古老而依旧结实的大写字台。墙上挂着获得过W奖或F奖的教授的照片，不少人白发苍苍。

　　记得我第一天来系里，就站在那里看照片，系里的一位秘书向我介绍教授和学生的情况。一位教授恰好进来，匆匆和我们打了个招呼，借出一本书，又匆匆走了。

　　“这是Q教授，他的照片在这里，”秘书指着一张照片说。照片上，Q教授和另外几位老教授在聊天。人们举着酒杯，笑容满面。

　　“当然，这是十多年前的照片了，”秘书说，“所以不像Q教授――现在Q教授头发少了。”

　　“少多了，”我说。

　　“对，一般来说，大家头发都少了。”

　　“看来要掉不少头发才能当上教授呢。”我盯着照片上头发稀疏的Q教授，若有所思。秘书一笑。

　　有时我还去燕京图书馆看书。那里收藏了大量中文、日文的书籍。图书馆建筑面积不大，门口立着两个石狮子。进了门，前台常站着一个和蔼的老头，五十多岁，戴黑框眼镜，风度翩翩。他是日本人，拿过三个博士学位，见人就礼貌地点头，日本式的口音磕磕绊绊。据方晴说，老头虽然乐于助人，总跑来跑去，实际上都是白忙――他忙了半天，你要借的书还是没找到。阅览室陈列着各类中文期刊，墙上有些中文字画，坦白地说，不算精品。

　　这天我在阅览室看书，身边恰好坐着个四五十岁的男人。此人已经谢顶，身子圆鼓鼓的，右手戴着一个金戒指，上面嵌着一颗钻石。他在一个笔记本上写字，龙飞凤舞，不时停下来翻翻杂志。我好奇地问他在干什么，他说他是作家，在写小说。他一直写到阅览室关门。一起出门的时候，我问：“您在写什么题材的小说?”

　　“噢，不过是鸡毛蒜皮的小事。”

　　“原来是这样，”我笑道，“我以为作家都写大事。”

　　“其实写作的目的就是把无聊小事写得有意思，让人乐意读。”

　　“原来如此……”

　　作家见我在听着，兴奋起来：“我是农村出来的。农民的苦太深太重了!所以我要写小说――我要歌颂农民。我也是农民!”

　　“您看来挺关心他们的疾苦。”

　　“谁不关心自己的父老乡亲!我来哈佛进修一年，时刻都不敢忘记自己是农民。一想到这个，我就有了动力，小说就写得有意思。我的很多作品都是展示农民的劣根性的。”

　　“不过，”我皱了皱眉，“您不是要歌颂农民吗?”

　　“当然，哀其不幸，怒其不争，”作家说，脸上的表情很沉重，“但我的确深爱着农民。来哈佛之前，我回了一次乡下老家――那是一个贫瘠的小山村。可我的父母和兄弟都对我那么好。真的非常感动!一进村口，我看见母亲在老屋门口候着我，就连忙吃了一口土!”

　　“吃了一口土?”我糊涂了，“您摔了一跤?”

　　“不，我从地上抓起一块土，就塞进了嘴里!”

　　“您为什么要这样?”我更糊涂了。

　　“不知道!我把土塞进嘴里就嚼了起来。村里谁都猜不透我为什么要这样，连我自己都不知道!”

　　接着作家递过一张名片，嘱咐我有空买一本他的小说读读，就走了。回到宿舍，吃过晚饭，我又琢磨了一阵作家为什么要吃土这个问题，没想出所以然，就把这段奇遇添油加醋讲给爱丽丝听。近来我和爱丽丝有时闹些小别扭。她生气时从不大吵大闹，只对我冷嘲热讽，道歉讨好都不管用，她根本不理。我只好找机会哄她发笑。这次我成功了。

　　从爱丽丝屋里出来，我一眼看见方晴的男朋友站在她门口。他一边重重地敲门一边说：“方晴，你开开门!有话好好说。”

第二部教授的头发和吃土的作家(2)

　　门内没有声音。他立刻又敲了几下。

　　“方晴，求你了!”

　　门内还是没有声音。他抬手整了整头发，转身挺胸而去。

　　我呆站在门口。方晴的男朋友欺负她了!为什么?他们不是好好的吗?

　　我顾不上什么了，急匆匆走到她门口，一言不发，也重重敲了两下。

　　“你走吧，既然没空!我一个人呆着挺好!”

　　方晴的声音里带着埋怨。我停了停，又轻轻敲了几下门，鼓起勇气说：“方晴，是我，毕小明。”

　　门开了。方晴红着两眼，脸色憔悴。

　　“方晴，你怎么了?”我冲动地说，“什么事这么伤心?有人欺负你吗?”

　　“没什么。小明，爱丽丝还好吧?”

　　“别提爱丽丝――她好好的。我能帮你做点什么吗?”

　　“我很好，”方晴把目光投向窗外。

　　“方晴，”我朝她走了两步，“我知道你有烦心的事。你什么都不用告诉我――只要你能高兴，我什么都愿意做!你要我做什么?”

　　“没什么。我现在高兴多了。”

　　“不!为什么你从不相信我!”我越说越冲动。方晴转头看着我。她的眼里含着泪。

　　方晴喜欢我!我脑子里一闪。错不了。那热烈的目光，居高临下却依然热烈的目光!

　　“好吧，”方晴说，“你把桌上那篇论文拿来――那篇中文的――帮我翻成英语，我们一起翻。”

　　“我不是这个意思!”我烦躁地说，“这不是你最需要的!”

　　“拿你没办法!”方晴恢复了平常的语气，“你怎么知道我要什么?少废话，快翻译。”

　　我们翻译了几个小时。方晴始终没提她和男朋友吵架的事，我也没问。我很激动，每翻译一句都由此生发出各种联想……我毕竟是在为方晴效劳!虽然我没能劝解她，给她感情上的安慰，陪她喝杯咖啡等等――虽然不过是帮她翻译论文，可我还是在为她做事!她还那样认真地征求我的意见，一点嘲弄的语气也没有!

第二部爱丽丝不要我了(1)

　　过了一天。我在爱丽丝屋里帮忙收拾东西，忍不住问她：“爱丽丝，我不明白――我有什么好，你这么喜欢我。你说说，为什么喜欢我?”

　　“看你得意的!谁喜欢你了?”爱丽丝递过来一个圆胖胖的水瓶，叫我把它放进盒子里。

　　“哪个盒子?”

　　“就是那个正面画着个圆胖胖的水瓶的盒子――瞧你，真傻。不过我就喜欢你这傻样。”

　　“天下傻瓜太多了，还有不少白痴，你却偏偏喜欢我。”

　　“不过你的头毛茸茸的，摸起来特别好玩――事实上我最喜欢你这一点。”爱丽丝使劲摸了摸我的头。

　　“那你买几个布娃娃就是了，何必找我?”我有点不快。

　　“嗯……你学习刻苦，碰到一个课题就钻研到底。还有，你长得也不坏。还有，你心地诚实，从不隐瞒什么。还有，你不像一般男人，只想和女人上床……”

　　这几句话让我飘飘然。

　　“坦白地说，”爱丽丝突然问，“小明，你对我有没有那方面的想法?”

　　“没有!”我想也不想就说，脸上还带着笑。

　　“你别哄我。到底有没有?”

　　“真的没有!”

　　看着爱丽丝的脸，我简直不敢相信自己会有这样一个至纯至美的女朋友。从此我什么都不能瞒着她了。

　　“真的?”爱丽丝还在问我，“你对伊丽莎白是不是有那种想法?”

　　“没有。”

　　“那方晴呢?”

　　“坦白地说，我的确有过――她比我大多了，肯定很有经验……”

　　爱丽丝勃然变色：“我就知道。你三心二意!你干吗不跟着她去?你被她迷住了……”

　　“可我只是在性的方面……”

　　“被她彻底迷住了!看看，你自己都承认了!你忘不了方晴。方晴在哪里，你的脚尖就指向哪里。见到她你很不自然，有时还特别激动……我们还是分开一段时间好。”

　　她语气郑重，表情坚决。我慌了，凑过去吻她的脸，想讨好她。爱丽丝把头一扭，躲开了。糟糕――这个吻过分急切了。

　　前天的事在我脑海里一闪。爱丽丝一定是发现我匆匆跑进方晴屋里，所以生气了。我的脸一红，赶紧解释说：“爱丽丝你别误会，前天没发生什么。我帮方晴翻译一篇论文。她好像很忙……”

　　“我不是在说前天的事!什么?前天有什么事?你干吗不跟我说说?翻译论文?你肯定边翻译边想入非非……”

　　“我没有――”

　　“还说没有!你脸都红了。”

　　“我急的!”

　　她礼貌地叫我出去，把门关了。我愣在门外，后悔不迭。十分钟后，门又开了，爱丽丝冷淡地说：

　　“小明，别以为我只是一时性起，所以和你闹。我想了很久了。真没料到，一到哈佛就碰上了你。一年要过去了，下学年宿舍的人都要自己各处找房子――也就是说大家都要散了。你好好想几天，到底还愿不愿意和我在一起。如果你喜欢我，我们就接着约会，哪怕不住在一起;如果你还忘不了方晴，我们就马上分手!三心二意是不成熟的表现，你怎么总像个孩子!”

　　她真的生气了!爱丽丝是对的。我怎么能三心二意!她一直对我好，我却不在乎她的感受。我小声问：“爱丽丝，我们还能在一起吗?”

　　她不说话，只偷偷抬眼瞥了我一下，目光里积满怨恨。

　　“爱丽丝，”我叹道，“我爱你，这你是知道的。”

　　“我要给你一段时间好好想想，到底要不要和我在一起。”

　　“想啊，你还要我吗?”

　　爱丽丝说：“可以――如果我愿意的话。”

　　晚上，我躺在床上回想起爱丽丝怨恨的目光。开始我很憋闷。分明什么事也没有，她就气了，说女人善变真是没错!还说我不成熟――她这就叫成熟?

　　我在床上滚来滚去，边想边咬牙切齿。慢慢地，我累坏了，迷迷糊糊中，爱丽丝的模样浮现在眼前。我特别想她!她撅着嘴唇生气的样子那么可爱。真想抓住她的手，拼命亲她，然后凝视她怨恨里夹杂着爱怜和喜悦的目光!

第二部爱丽丝不要我了(2)

　　这么一来，我又高兴了，想着想着还差点笑出声，忙把脸埋到枕头里――我立刻后悔了。我怎么能这样对待爱丽丝!她肯定伤心极了。她爱我，我却连她的嫉妒都没察觉。如果她知道我现在还很高兴的话，会怎么想?……我一夜无眠。

　　爱丽丝还让我好好想想，再决定到底要不要和她在一起。其实我在气愤、甜蜜、内疚之间转来转去，完全没想这个――也没必要想，当然要跟爱丽丝在一起!

　　第二天一大早，我洗漱完毕，照了照镜子。我头发凌乱，脸色灰暗，两眼无光。这样也好，可以让爱丽丝看看我一夜无眠的后果……要知道，我是因为想她才睡不着的。我要马上告诉她，我爱她，而且将只爱她一个人。何况方晴已经有男朋友了，我哪能再缠着她?

　　我敲开爱丽丝的门。爱丽丝还穿着昨天的衣服，脸色憔悴，眼神哀愁。

　　“小明，原来是你，”她淡淡地说，“有什么事吗?”

　　我有点吃惊。本来以为她会问我做了决定没有。

　　“当然有事!”我一字一顿地说，“爱丽丝，你忘了你昨天说的话?我就是要告诉你，我爱你。我是你的!”

　　爱丽丝的目光在我身上停了一刻。她突然眼圈一红：“方晴是对的!你就是个小孩!”

　　接着她把门关了。我目瞪口呆，出了一身冷汗。爱丽丝不爱我了!我冲动地叫了她几声，她不回答，门依然关着。我怕宿舍里其他人笑话，没再喊，低头回了自己房间，倒在床上。

　　甜蜜的喜悦到此为止。我没想自己到底做错了什么。我只是心里喊：爱丽丝不爱我了!绝望如幽灵般缠绕过来。

　　我对自己的一切都失去了信心。我寻找理由，从种种角度证明爱丽丝还爱我，但都没有用。那天爱丽丝亲过我――这说明不了什么，亲吻对于美国女孩来说像吃饭一样普通;我们经常一起散步――这也没什么，爱丽丝和伊丽莎白也一起散步;爱丽丝觉得我数学好，还说我有恒心，从不放弃，是出色的研究者――数学又有什么用?再说谁在乎研究呢?我年纪小，纯洁天真，不像有些男人只想跟女人上床――不，我已经不纯洁不天真了。有段时间我还天天想跟方晴上床。爱丽丝看我的目光充满爱怜――可目光是世上最难懂的书了，我不过是自己骗自己!

　　总之，爱丽丝绝对没有理由喜欢我。奇怪，她为什么不早说?

　　绝望的时候，我什么稀奇古怪的想法都有。说不定爱丽丝并没有真正和她的前男朋友分手――他们只是暂时分手，爱丽丝需要安慰，才跟我好上了;现在她男朋友又回来了，所以她把我一脚踢开……说不定她跟方晴一样，是个表面火热――不，表面天真可爱――内心冰冷的人。她先让我爱上她，然后把我一棍子打死，给我个教训……说不定她和方晴事先约好了，合伙寻我开心――这也不是没有可能……我仿佛看到她们正一起坐在R Hall地下室看电影、聊天……

　　有时我平静下来，觉得爱丽丝只是想试探我，其实打心眼里愿意跟我在一起。紧接着，我意识到这不过是自我安慰罢了。

第二部就这么跳下去了?(1)

　　过了两天，所有努力都白费了――爱丽丝是认真的。她不爱我。

　　中午，我走过lounge，看见爱丽丝和方晴坐在桌边聊天。她们的语气都很平淡。我胆怯地叫爱丽丝：“爱丽丝，能不能和你单独说句话?”

　　“你想好了再说，”爱丽丝眼睛看着别处，冷冷地说。方晴也冷冷地看着我，目光中还

　　有一丝嘲讽。我没心思管这些，只看着爱丽丝说：“我想好了!”

　　爱丽丝轻蔑地一笑，不再理我，接着和方晴聊天。她们先说考试复习辛苦，又说下学年申请宿舍的房子不容易，还说西雅图的樱桃好吃。然后两人一起进厨房，拿出一大盘亮晶晶、红艳艳的樱桃吃起来，两人的嘴唇都染得通红。方晴有时还瞥我一眼，爱丽丝正眼也不看我。她们的表情仿佛都在说：“小孩!看，这是我们的樱桃，就不给你吃!”

　　爱丽丝就这样一直不理我。我也不去碰钉子了。在绝望的同时，我越来越觉得爱丽丝和方晴一样，都在玩一个情感游戏，最后受伤的都是男人。她们是此中的高手!我在她们手里就像孙悟空在如来佛手里。

　　说不定爱情就是这样，我想。我和爱丽丝是否相爱，这并不重要。重要的是拼命伤害对方。说不定那些粗俗的男人是对的：男人只该追求性满足，爱情这种复杂机器还是让女人来操作为好……

　　考试转眼过去了，大家都要收拾东西，准备搬家。我暑假仍住宿舍，反而很闲。我的绝望不再是埋头学习几天就能摆脱的。没有考试来烦我了，我天天想爱丽丝，有时也想方晴。想起她们我一阵兴奋，然后陷入更深的绝望之中。我开始回忆上学期的事――如果那时方晴能喜欢我，一切该多好!我当时那么爱她，而且也没有和爱丽丝约会。现在呢?她有了男朋友，可她并不见得快乐。

　　彻底绝望后，我给爱丽丝写了封email。

　　亲爱的爱丽丝：

　　已经过了一个星期，你还是不理我。如果你想明明白白地告诉我，你不爱我了，那么你的目的达到了。祝贺你。我不得不承认，虽然你是我的第一个女朋友，第一个吻我的人，但和你恋爱的经历――如果你还承认爱过我――已经使我对女人、爱情，甚至生活都失去了信心。我的天空一片黑暗。

　　我们分手了，但我依然爱你。祝你幸福。

　　一个无关紧要的人

　　这天我检查了十多次email，爱丽丝没有消息，我真恨她。

　　我心灰意冷。在宿舍里，我一页书也不想翻，能不出门就不出门，躺在床上。爱情是不能带来幸福的，我最后在心里总结，人应该更成熟些。

　　一天下午，空气格外憋闷，天空昏暗，雷声滚滚。从R Hall二楼的阳台上可以看见天边的阵阵闪电。方晴、赵荣、徐国强在lounge坐着。我从阳台踱步回来，他们正说起一件逸事。

　　“那女孩话音还没落，他就跳下来了!”赵荣眉飞色舞。

　　“怎么回事?”我坐下，无精打采地问。

　　“小明，这种事只有你能干得出来――”方晴笑道，“陈小明你记不记得?”

　　“有点印象。”

　　“昨天出了件好笑的事，”赵荣说，“容我慢慢道来――这可是我在医院听陈小明亲口说的!刘颖也笑着承认了。昨天下午，在我们这个lounge有个聚会，有酒有水果有冰淇淋，大家庆祝学期结束。毕小明你怎么不在?我敲你的门，敲了半天没反应。结果发生了什么?有人跳楼了!就是那个陈小明――徐国强和他来这里吃葡萄、冰淇淋，他都吃了，还喝了不少酒!聚会散了，他意犹未尽，喝得醉醺醺的，摇摇晃晃走到阳台上……”

　　“赵荣你也太夸张了，人家只尝了一口酒，哪儿醉成那样?”徐国强说。

　　“总之，”赵荣说，“他走到阳台上――就在小明你刚才站的位置――攀着栏杆看外面的风景。他先看了看远处的草坪。马上要毕业的人正在那里开酒会，吃烧烤。一个、两个、三个――还有很多漂亮女生!然后他又看了看近处的草坪，除了几张野餐桌一无所有……”

　　徐国强和方晴含笑听着。方晴说：“赵荣口才越发好了。”

　　“赵荣，别兜圈子了，”我说，“直接说吧。”

　　“正在这时，”赵荣打了个响指，“对面L楼走来了三个女生，都漂亮得不得了――一个高瘦个子，另外两个中等个子。三个人都含情脉脉，衣裙如烟如雾，走起路来东摇西晃。为什么东摇西晃?有缘故――她们刚从L楼喝了酒出来，不算烂醉也有微醉，所以东摇西晃。”

第二部就这么跳下去了?(2)

　　“那陈小明看见三位神仙般的女生走过来，先是一惊，后是一喜，最后心乱跳。原来那三个女生当中，高瘦个子、面目清秀、含情脉脉的那位正是他心仪已久的刘颖!真是无巧不成书。那刘颖也看见陈小明独自站在阳台上，有时抬头往远处看，有时低头沉思，有时……”

　　“或远眺或沉思，充满了青春的冥想和追忆，以及对未来的憧憬，”方晴插话说，眼睛看着我，“对吧，小明?”

　　赵荣接着说：“那刘颖也早对陈小明有那种朦胧的好感，如今被酒精一激发，立刻大喊：‘小明，你下来陪我们玩吧!’陈小明一听见这银铃般的嗓音，身子先软了半边，接着另半边也软了。他大叫一声：‘好!’翻过栏杆就跳下去了!众人只听他喊‘好!’还以为他要从楼梯走下去，没料到他是这么果断的人。结果一声惊呼，陈小明摔倒在下面草坪里的一张野餐桌上。他神志还是清醒的，刚碰到地上，一翻身就爬起来，向刘颖敬礼问好。刘颖赶忙把他抱在怀里，问长问短。他哪儿顾得上这些!他对刘颖说：‘我刚才勇敢不勇敢?’结果是一场虚惊――救护车把他拉到医院，医生也说没事，不过是后脑碰了个大包而已。”

　　“真是愚蠢!”我说，“就这么跳下去了?后来呢?”

　　“哪有这么简单!”徐国强说，“赵荣你就知道信口开河。那个陈小明不过想开个玩笑，从阳台上爬下去。结果玩笑开过了头，他翻过栏杆，发现没法爬下去，只好用手紧紧扒在石头栏杆上，两脚在下面乱摆，想再爬上阳台……不料支持不住，扑通一声掉下去了。本来没什么，只是他掉下去的时候，脚刚好碰到一楼阳台的栏杆上，身子翻了过来，头朝下掉…

　　…那三个女生也喝糊涂了。他在上面扒着栏杆喊‘不行了，我撑不住了，要掉下来了’，她们就把一个野餐桌抬到他要掉下来的地方，想把他接着――都是物理没学好，野餐桌是木头做的，比草坪硬多了，要掉到草坪上只怕还好点。结果他一头掉到野餐桌上，把后脑碰了个大包。”

　　“听说昨天晚上刘颖还把陈小明弄回自己房里，细心照料了一夜，”赵荣接下去说，“今天两人在做什么，我就不敢乱说了，呵呵。”

　　“徐国强，”我问，“你怎么知道得这么清楚?”

　　“对呀!”赵荣也问。

　　“当时我就在lounge，还有杯咖啡没喝完。陈小明本来在阳台上，一眨眼不见了。我跑上阳台一看，他正扒在栏杆上，还仰头看了我一眼，眼神慌慌张张的。”

　　“对了，”赵荣说，“陈小明也说过，他当时看见徐国强端着个咖啡杯慢悠悠走过来，问了一句：‘小明，你为什么在这里呀?’又慢悠悠走回去了。”

　　“真的，”我惊讶地说，“徐国强，你也不拉他一把。”

　　“对呀，”方晴说，“你怎么见死不救!”

　　“哪里，我三步并作两步跑进lounge，把咖啡杯放了，过来拉他。谁知他几秒钟的时间都撑不住!等我回来，他正好掉下去了。唉，幸亏只是二楼，不然的话，怕要出大事了。”

　　几个人又说了一阵。赵荣一直夸大其词，说刘颖如何一下子就爱上了陈小明，看来陈小明跳一次楼也不算亏等等。

第二部我的勇气(1)

　　我莫名其妙地躁动，起身走到阳台上。雨还没下起来，天边的闪电此起彼伏，空气冷寂潮湿。地上的草和树纹丝不动。我想象有大风吹过，草和树都狂舞，可是没有风。

　　“小明，你小子也想跳啊!”赵荣在屋里喊。

　　“小明，生命可贵呀!值吗?再说对面又没有喝醉酒的漂亮女生，”方晴说。Lounge里一阵大笑。

　　我不理他们，把身子贴在栏杆上，低头往下看。下面果然是一张野餐桌。

　　“哎呀，小明，你要干什么!”屋里传出方晴的惊呼，接着一串脚步响，我猛一转头，方晴正朝我冲过来。她脸色慌张，胸口一起一伏。见我很平静，不像要跳下去的样子，她猛又煞住脚，慢慢走了回去。

　　我脑子里轰的一声，种种奇怪的想法炸开来：

　　勇气是最重要的!陈小明当然是个大傻瓜，可他胆子傻大，所以达到了目的……冒险，是的，可什么事没有风险!我明白方晴为什么不愿接受我了――她认为我没有勇气!写一两封情书，偷偷从别人的房门下塞过去，那是任何人都能做到的，所以算不了什么;哪怕情书写得再痴情万种都没用。方晴这么美艳动人，情书自然读过不知多少，哪里会稀罕一个小男孩掏出来的心!一个小男孩扭扭捏捏掏出来的心!

　　所以我早该做一件有胆识的事，哪怕是一件蠢事。(我做的蠢事还不够多吗?再多一件又算得了什么?)说不定方晴就喜欢我了!我真该向陈小明学习学习。

　　天哪，我当时那么想方晴!圣诞节的时候、过年的时候、冰天雪地里，我在想她。秋天我刚认识她不久，就曾站在这个阳台上，孤独地看路上的行人，心里想着方晴。如果方晴在lounge出现，我会惊喜地一笑，立刻跟她打招呼。她会说：“你在思考什么重大问题呢，小明?靠在栏杆上怪凉的……”还有一两次她从楼下的草坪经过，我跟她招手，她没注意，大步走过去了。冬天屋外一片雪，我也在这里站过。方晴照样问：“你在思考什么重大问题呢?”我说：“屋里暖气太闷，出来清醒清醒……”还有春天那个难忘的午后，我也是站在这里看见方晴和她男朋友告别。她男朋友还那么亲密地吻她。那时我有多失落!

　　现在我如此绝望!我的勇气呢?

　　此时，如果方晴突然出现在楼下的那片草坪上，对我说：“站在那里思考什么呢，小明?下来玩吧!”我肯定也会像陈小明那样，毫不犹豫地跳下去……当然，不能让爱丽丝看见――她肯定会笑的。

　　这些想法令人心潮澎湃。我的头开始发热了。再一看草坪，空无一人。回到lounge，徐国强和赵荣都走了，沙发上只坐着方晴。她正展开一张报纸读，所以我看不到她的眼睛。我扫视了走廊一眼，迈步往外走。

　　“小明，你没事吧?”方晴在我身后说。

　　“没事。我想去外面走走!”

　　“外面要下雨了。”

　　“没什么，一时还下不了雨。”我一边说一边往外走。外面黯淡无光。我埋头走路，片刻工夫就到了哈佛广场。

　　广场当中有间报亭，据说很古老。橱窗上贴着几排杂志，封面女郎都穿三点式，骚首弄姿。我进报亭翻了翻杂志。一本讨论如何装修房子、做木工活;另一本讨论如何保养容颜，传授化妆秘诀;还有一本讨论如何筹划婚礼、结婚纪念日、生日聚会……我的心思在别处。

　　我是那样激动!仿佛我错过了从R Hall阳台上跳下的机会，只得后悔终生。

　　不管怎样，我至少应该向方晴当面表白，大胆地用汉语说“我爱你!”而不是羞羞答答地跟她讲英语，说些无关紧要的闲话，旁敲侧击……

　　反正爱丽丝已经不爱我了――她从没对我这样冷淡。方晴的男朋友看来也不怎么样……

　　为什么我要考虑爱丽丝以及方晴的男朋友呢?我爱方晴，这就够了。她没嫁，我没娶，我们完全可以相爱。没人能阻止我们!

　　我正要冲回宿舍，冲进方晴屋里，对她大喊：“我爱你!”突然鬼使神差另一个想法冒出来了――昨天是我生日!

　　我怎么一点印象也没有?我又怎么会想到这个?

　　昨天干了什么?记不起来了。我早上起床，扫了地，擦了桌子，收拾了床铺，然后洗了澡。我昨天没事可干，也不想干什么事。我沉溺在失恋的痛苦中。

　　我不知不觉十八岁了!丁宜圆忘了自己的生日，我也忘了。可丁宜圆是忙于学习，我却忙于……感情纠葛。怎么能这样?人到了十八岁就成熟了，该准备做大事。凡事自己斟酌，不被旁人左右。爸爸妈妈也可以尽管放心……昨天半夜里有个电话，我没接，莫非就是他们打来的?天哪!

第二部我的勇气(2)

　　实际上我在国内也很少庆祝生日。生日是哪天我都懒得告诉人。可如今我特别委屈。如果真是爸爸妈妈打的电话，他们肯定以为我不在宿舍，不知会多担心。爱丽丝偏偏在我十八岁的时候跟我分手，让我萎靡不振……

　　走出报亭，我四处逛悠了一阵。天黑了，心情依旧沮丧。我去了John Harvard’s,一个允许吸烟的酒吧。大门外的窗子是彩色的，类似教堂的彩绘;画的内容则大相径庭：教堂的窗上都是耶稣、圣母、诸位圣徒的像，John Harvard's窗上是杜撰的关于酒的名人名言。其中一个画着西奥多・罗斯福，笑容可掬，旁边标注着他的政策：“Speak softly and carry a big stein(轻声说话，同时拿个大酒杯)。”另一个画着约翰・肯尼迪，正发表他的演说：“Ask not what your country can brew for you, but what you can brew for your country(不要问你的国家能为你酿造什么，要问你能为你的国家酿造什么)。”

　　酒吧里烟雾缭绕。刚考完期末考试的学生们在狂欢。可能见我只有一个人，而且精神恍惚，服务员异常小心。点菜时，我翻开菜单，刚要开口，她就说：“先生，我必须告诉您，马萨诸塞州州律规定，满二十一岁才能喝酒。”

　　“我不喝酒。我肚子饿了，只想吃点东西。”

　　他们平常也未必仔细检查学生的年龄，我恼火地想，偏偏我这么倒霉!我看了看周围的人。旁边一张大桌子围坐了六七个学生，男女各半。几个女生喝醉了，正坐在高凳子上大声说话，身子扭来扭去。她们的短裤短得出奇，让人想入非非……那边几个人在一边抽烟一边大声谈笑。

　　天下的学生都一样。平时拼命玩，考试之前抱佛脚，通宵达旦，考完之后恣意狂欢……我怎么对四周的一切都反感起来了?

　　过了一会儿，我点的一份垃圾食品来了。我正吃着，旁边的桌子忽然端上了一个生日蛋糕，烛光闪烁，人们开始唱：

　　祝你生日快乐，

　　祝你生日快乐，

　　祝你生日快乐，亲爱的某某，

　　祝你生日快乐。

　　真是哪壶不开提哪壶。我苦笑一声，匆匆吃完汉堡包和薯条，离开John Harvard's，低头往宿舍走。

第二部小孩，你真可怜!(1)

　　我敲了敲门。屋里一阵仓促的响动，然后是脚步声，快到门口时又一下子停了。门内方晴谨慎地问：“谁呀?”

　　“我!毕小明。”我的声音格外粗。那一刻我非常紧张，在路上准备好的要对方晴说的话全忘了。

　　门猛的开了。方晴穿着件深红丝质睡袍。她让我进来，又关上门。

　　“小明，你跑哪儿去了?真叫人担心。看你一个小时还没回来，我还出去找过你……”

　　“为什么担心?我很好。”

　　“你疯疯颠颠的，这种天气不知要出去干什么，怎么不让人担心!你到底怎么了?昨天我就看你神色不对，没精打采，今天你又这么冲动――脸都红了……”

　　方晴盯着我上下打量。我吃惊地发现她眼里闪着泪花。

　　“你怎么哭了?”我问，“出了什么事?”

　　“没什么。”

　　“你男朋友又欺负你了?”

　　“没有，”方晴把眼睛转向别处。

　　她在说谎!

　　闷湿的空气让人窒息。我喘了口气说：

　　“方晴，当初我向你求爱，你为什么不接受我?你也从来没给我一个理由。你要我证明什么给你看吗?你要我从楼上跳下去吗?只要你愿意，我会的!你并不讨厌我。难道我真的不可救药吗?难道我真的不如别人吗?”

　　“昨天是我的生日，我自己都忘记了。并不是我多么在乎过生日，只是我一下子就十八岁了，我……我不知该怎么生活!我都不晓得自己做错了什么。你们为什么要这样对我?”

　　“你在说什么呀!”方晴不正面看我。她好像在想什么事。

　　“对不起，我说错话了。”我的勇气到此为止。我赶忙往外走，方晴机械地站到一边，好让我过去……可她突然又拦住了我。

　　“昨天看见你拿着湿淋淋的纱窗，把它靠着阳台的栏杆晾着――那是你的生日?”

　　“昨天我忘了，今天才想起来。”

　　“你的生日，你就只一个人，洗纱窗?”

　　“没别的事做，只好收拾收拾屋子，”我边说边走。方晴没有让开，我的身体差点贴到了她的胸脯。她流泪了：“小孩，你真可怜!”

　　然后她抱住了我。我能感觉到她柔软的胸脯和狂乱的心跳……本来我没觉得自己多么可怜，她一说我的眼泪也掉了下来。顿时，我对自己同情得无以复加，虽然只是极短的一段时间，却足够淹没所有的逻辑和理智。我低头大胆吻了吻方晴的脖子，心里喊：“错了，错了。”可我忍不住。我肯定发烧了，全身火热。方晴抖了抖，稍稍推开我说：“你不是一直对我有那种想法吗?”

　　我呆了呆，不知她要做什么。

　　“Folly and fascination about sex?(愚蠢和好色?)”

　　我还是不说话。方晴又要拿我开涮了，我想。

　　“你记不记得?开始你还死不承认……不过，瞧你下面(方晴含羞瞅了我一眼，天哪，那种目光)……又大又硬。你人小鬼大呀……”

　　方晴从没说过这么下流的话。我大吃一惊，往地上一坐，弯起腿想掩饰一下。短裤薄，我的两腿之间撑起了一顶帐篷，方晴指着它笑。然后睡衣陡然从她身上滑落，她的裸体在我眼前一闪，我正赶紧转头，她又披上了一件大浴袍。方晴仿佛完全放松了。她边系上浴袍的腰带边笑着问我：“你知道避孕套吗?”

　　我点头。方晴皱了皱眉又问：“你确实知道?”

　　我拼命点头，又感觉自己太傻，就停下来。

　　“那你知道哪里有避孕套吗?T商店保证开着门。你这么小，不会想要孩子吧?”

　　方晴出去了。我先愣了愣，赶快冲出R Hall。T商店在哈佛广场，走路得十分钟，我两三分钟就跑到了。一边跑我一边想：天哪，方晴又要不知怎么捉弄我了……可我还是跑得飞快。到了T商店，我找了半天性用品专柜，没找到，最后发现避孕套放在收银台的近旁。收银台边是个高壮的黑人妇女。她漠然地看着我这个瘦子跑来跑去。也许发现我惶恐不安，她的目光里还带着疑惑和不屑。我仿佛在做地下工作，趁她一转身，伸手抓了一盒避孕套，又另拿了一盒牙膏、几节电池、一个本子，一起递给她。现在她明白我没有打劫的企图，微微一笑。我付了钱，冲出T商店，身后突然打雷般一声大喊：“小伙子，慢点!有必要这么着急吗?”

第二部斗牛士，要小心!(2)

　　方晴示意我不必再说，然后低下头，像做错了事的小孩。我心里一紧，凑过去亲了她一下。她没有回避。她的脸冰冷。

　　“要是爱丽丝不知道，你就别跟她说，这算是咱们的秘密，好不好?――怕你傻乎乎的，糊里糊涂跟她乱坦白……”方晴勉强笑笑，又补了一句，“还不快回去换衣服!你这种时候最容易生病。”

　　我就这样从方晴屋里出来。最近一两天的兴奋和狂喜突然失去了意义;原来的种种想法都显得荒谬、无聊。带门的时候我闭了闭眼睛。方晴的裸体浮现在眼前。我想回味和她相拥的滋味――她的体温、她的呼吸、她喊我名字的模样。可是我的腿开始发软。

　　我在办公室里呆坐着，耳边只有雨声。盯着窗外，我不敢想象就在一个小时前，我还在雨中疾奔狂笑。

　　毫无疑问，我错了。昨天晚上算什么呢?方晴只不过是怜悯我――就像她在路上遇见一个穿得破破烂烂的小孩，正哭着，就给了他一块糖。

　　如今干什么呢?人们都准备搬家，我也要收拾收拾，帮他们一把。一场冲动过后，生活又和原来一样平淡，甚至比原来更单调。

　　此时，悔恨才如同海潮般冲刷过来。我想起自己的初吻――我和爱丽丝都没有一点邪念……她还是纯洁的，我却堕落了。我在她眼里成了什么?一条色狼。没能跟她上床，就找上了另一个女人……不过，方晴可不是“另一个女人”……

　　电脑上有几封新email。头两封是垃圾邮件，一个给我提供信用卡，另一个教我逃债的秘决。下面接连三封都是爱丽丝写的。

　　亲爱的小明：

　　真没想到，过了好些天了，我们还没和好。请原谅我，这次我太任性了，心里总在想：再放他一两天，让他多反省反省……我们还是和好吧!何况今天又是你的生日。我恰好有事，一大早出去了，请你别怪我。我们要不要去哪里吃顿饭?不知你的同胞们有没有准备什么活动。

　　爱你的爱丽丝

　　我的眼泪直淌下来。昨天方晴说“你的生日，你就只一个人，洗纱窗?”此时我的感觉跟那一刻差不多，只不过昨天是自怜，今天是悔恨。不过这封email是昨天写的，我的生日是前天――我按国内的时间记，爱丽丝按本地时间算，所以相差了一天。下面是第二封。

　　小明：

　　我回来了，但你不在家。如果你晚饭前收到这封email，请给我回个消息。还有，等会儿看样子要下大雨。爱丽丝

　　还有第三封。

　　今天很晚的时候，恕我不该无意中走到方晴女士的门口，虽然第二次不全是无意的。多么有趣的声音!看来有人得偿宿愿，美梦成真，快活无比。我让你好好想想，到底要和谁在一起，没料到你的回答这么坚决，而且充满激情!祝你好运!再见。

　　我脑子里一炸。方晴是对的，我们完了!

　　我立刻去找爱丽丝，想跟她解释，连究竟怎么解释都没想好。她的门关着，我敲了几下，没声音。我慌了，跑到楼下，想看看她的百叶窗是不是开的。百叶窗关着。我又赶忙跑上楼，问楼里的人有没有见过爱丽丝。几个人都说一整天没见爱丽丝的踪影。一个人说昨天深夜在门口碰见她，她看上去很激动，问她时，她说要出去散步，匆匆走了。

　　看来爱丽丝昨天没在R Hall过夜。我跑到她的实验楼，在大门口徘徊――没有钥匙，没法进去。过了一会儿，一个中年男人打开大门进去，我尾随其后。中年男人回头不信任地看了我一眼，我也顾不上说什么。爱丽丝的实验室敞着门。一张大实验桌旁边，坐在散乱的仪器和试剂中间的，正是爱丽丝。

第二部罪与罚(1)

　　“爱丽丝，”我胆怯地叫了一声。爱丽丝没理我。

　　“求你原谅我。”

　　她还是不说话。

　　“爱丽丝，我错了。我对不起你。我是个混蛋。我知道我不值得你原谅。可是我……”

　　“别说了!”爱丽丝眼睛一瞪，“我们不是已经分手了吗?还来找我干什么?”

　　“求你了。我不懂事……扛不住诱惑……”

　　“请你出去，”爱丽丝冷冷地说。

　　“我以为你想跟我分手。我绝望透了……”

　　“请你出去。”

　　我明白说什么也没用了，退了出去。紧接着的一两天，我去找爱丽丝，都吃了闭门羹。她根本不正眼看我。

　　然后大家都搬家。我在lounge坐着，看着周围的人们忙作一团。我觉得恐慌，手足无措，仿佛大家都讨厌我，不要我了，所以都赶忙走得远远的。长这么大，第一次有被人唾弃的感觉。

　　爱丽丝也要搬家。她叫了个生物系的男生帮他。这个男生身材高壮，不算英俊，却很礼貌，搬东西也卖力。我想帮忙，爱丽丝说：“请别动我的东西。”

　　我只得住手。看我还不走，爱丽丝开始和那男生开玩笑。爱丽丝用的都是我和她之间的亲密口气。我耳朵里嗡嗡响，失魂落魄。那男生其实和爱丽丝不熟，意外发现爱丽丝对他如此垂青，有点不知所措，尴尬地和她保持距离。

　　他肯定想等我走了，再由着性子和爱丽丝调情!我偏偏站着。爱丽丝叫我别挡在门口，我就让一让，仍旧站着。过了一会儿，看她的脸色缓和了些，我冲过去，两手一使劲，抱起一个大箱子就往外走。爱丽丝正要阻止我，忽然发现我身子闪了一下，她惊讶地喊了一声，一脸的担心。见我又抱起了箱子，还走了几步，她又板起了脸。我不觉一阵惊喜：爱丽丝心里还有我!

　　搬完东西，我擦着脸上的汗，偷偷看了看爱丽丝。她居然朝我走了过来!旁边没有别人。我的心直跳，一点微弱的希望慢慢涌起。

　　“谢谢你，小明。考虑到我们相识快一年了，我认为有必要跟你道个别。祝你在玩弄感情的路上一帆风顺。”

　　爱丽丝说完走了。我盯着搬空了的房间，又一次跌进了谷底。

　　一星期后，我给她写了封email。

　　亲爱的爱丽丝：

　　请不要立刻删去这封email――或许我的email完全不值一瞥，可这是我的由衷之言。这些天，我已经饱尝了痛苦和内疚。我想跟你说话，又怕你责备我。

　　一个囚犯被判刑以后，还有上诉的机会。爱丽丝，请你听我解释，请你相信我。等我解释完了，你再鄙视、遗弃我也不迟。明天中午我会到Memorial Church，坐在台阶上等你。我会一直等到晚上。如果你接受我的诚意，求你来一趟。如果你愿意，我可以到别的地方等你。什么都行。

　　爱你的毕小明

　　第二天中午，我到Memorial Church的台阶上坐下。这是个晴天，学生们散坐在台阶和草地上。他们在享受阳光。我感到自卑。有人路过，我都觉得他(她)了解我的隐私，那偶尔投来的目光也似乎意味深长。

　　我坐着等。中午，我还抱着一点希望;下午三点，爱丽丝还没来，我就快绝望了，只好自我安慰――她没空，或者想换个地方见面……

　　太阳偏西时，爱丽丝从哈佛广场方向走来。她的头抬得高高的，脸上一丝笑容也没有，像个女王。实际上我跟她解释的整个过程中，她只笑过一次。我说：“方晴很早就引诱我，我当时傻，不能自拔……”

　　爱丽丝轻蔑地一笑：“原来她一直引诱你――这是真的，不是你做梦想出来的吧?”

　　“是真的，是真的!不，不，其实她开始只是逗我……”

　　爱丽丝没怎么听我解释。最后她把手一抬，我就住了嘴，像犯人等判决书那样，等她发话。只见她慢悠悠地从手提袋里取出一张纸，扔到我怀里，不是判决书，是保证书。

　　一、小明不许主动找方晴。如果方晴主动来找小明，小明必须向爱丽丝详细汇报她的来意(而不是忙不迭地先跟她上床)。

第二部罪与罚(2)

　　(回想起来，爱丽丝其实不必这样担心。方晴搬出宿舍后，我很少碰到她，也没什么她的消息。下一年，我基本上没见过她，再下一年，方晴回国做了一年研究。)

　　二、小明不许和陌生女孩搭讪。如果陌生女孩和小明搭讪――习题课上、答疑时间过分亲密，聚会上暗送秋波，没事随便写email等等――小明也必须向爱丽丝详细汇报这些接触的来龙去脉，不许隐瞒，不许撒谎。

　　三、爱丽丝可以同时和别的男人约会。爱丽丝可能会，也可能不会把约会的细节告诉小明。小明如果发觉爱丽丝在和另一个男人约会，不许埋怨、不满、沮丧。

　　以下还有几条，都是“小明不许干这个，小明不许干那个;爱丽丝可以干这个，爱丽丝可以干那个”。最后一条是“只有小明答应以上条件，爱丽丝才会考虑跟他和好”。

　　拿起这张纸时，我心里一喜;读到后来，我脸上冒汗。爱丽丝正襟危坐，等着我的回答。我赶忙说：“我都答应。我有罪，应该受惩罚……不过，如果方晴和别的朋友一起来找我，是不是也算‘方晴主动来找小明’?在这种情况下……”

　　爱丽丝坚决地说：“在这种情况下也必须向爱丽丝详细汇报!”

　　“是，是。”

　　“仔细一想，”爱丽丝又说，“这些条款都不容易具体实施。比方说第二条，如果没有陌生女孩找小明搭讪，不就算实现了吗?又比方说第三条，如果爱丽丝没时间和别的男人约

　　会，不也算实现了吗?轻轻松松就实现了，还算什么惩罚?……所以我另列举了一些具体的惩罚条款――在这张纸上。”

　　她说一句，我点一下头;她说完，递过来一张纸。我愣了――没想到她还会有一张纸。不会有第三张吧?

　　“你不愿意接受?”爱丽丝问。她问话时只是嘴唇动了几下，头依然高昂着。

　　纸上的字密密麻麻。我泄了气，二话没说就答应了。回到家，我才仔细读了这些条款――果然更细致可行：

　　小明暑假受罚备忘录

　　一、小明要为教堂义务干活，去哈佛广场给路人散发《新约全书》。

　　二、爱丽丝的前任男朋友最近要光临波士顿。他虽然公务繁忙，爱丽丝也将邀请他共进晚餐，小明要当陪客。

　　三、小明要选个晴朗的日子，到Harvard Yard找棵树爬上去，在树顶大喊五声“孔夫子万岁”。要在白天人多的时候爬。不许用梯子。

　　四、小明要阅读普鲁斯特的小说《追忆似水年华》，要全部读完。

　　……

　　诸如此类共有九条。整个暑假，我终日奔忙，苦不堪言(个中细节不说也罢)，好歹两个月以后，我和爱丽丝正式“恢复邦交”。

第三部溅了一身水(1)

　　校园里又亮出了迎接新生的标语;稚嫩、好奇的新面孔在各处出没。第二学年一开始，很多事都忘了，只有一天格外烦，所以记得清楚。自然，一年三百六十天，有一天邪门点也不稀奇。但那天真的是什么琐屑小事都撞到一起了。

　　那是十月中旬的一天，刚下了场大雨。我记着要准备习题课，一大早就往系里赶。这学期我搬出了研究生院的宿舍，住在校外，坐公共汽车去学校。出了家门，正走到一家超市旁

　　边，就看见马路对面一连三辆公共汽车，几乎首尾相接，往前直开。司机大概看候车亭里没人，都开过去了，我跑得气喘吁吁，还是没赶上。

　　这些车真是的，本来应该每十分钟一趟，结果一下子开出了三趟。只怕光等车就要花半个小时。幸亏我的习题课在下午……我正想着，一辆轿车从面前奔驰而过，这车开得离人行道太近，溅了我一身水。

　　“波士顿的这些破烂公路，怎么这么容易坏!这里那里坑坑洼洼，动不动一辆车经过，就水花飞溅!”和我一起等车的一个胖胖的黑人妇女同情地说。

　　过了四十分钟，车总算来了。一到站，我就跑去办公室，草草检查了email，打算马上改作业。第一封信来自系里的一位秘书。

　　小明：

　　请来我这里领你的学生卡。

　　第二封是另一位秘书写的。

　　诸位：

　　请原谅。小厨房的冰箱已经臭不可闻。显然，有些食品早已变质。如果再没人收拾的话，我只好把冰箱里的东西全扔了。另外，水池里有好几只不干净的咖啡杯，还有刀叉。如果今天下午五点之前没人把它们清洗干净的话，我也只好把它们都扔了。请大家注意起码的公共卫生。

　　第三封来自S教授，我的导师。

　　小明：

　　前天我们谈过之后，我说过希望你能尽快写出论文初稿。我最近忙，马上要去西班牙开会，所以你最好在这星期之内把它写好，放在我信箱里。

　　读了这封email我立刻紧张起来。S教授是个快六十的老头，身子圆胖，头发稀疏，双眼放光，一看就是极精明的人。他做事情、想问题都特别快，而且要求别人也跟他一样快。思考时，他喜欢半闭着眼睛，一手按在额头上，一有想法就说个不停。他在正式场合说话有分寸，像十九世纪的法国贵族;在自己的办公室里和学生单独谈话则没什么顾忌，随意批评其他学校的研究者，说他们的成果是垃圾。穿戴方面他也不讲究，经常是条纹衬衣加上牛仔裤。但他是个美食家，喜欢在法国餐馆花四十块钱吃一顿蜗牛大菜，不像穷学生，如果兜里有四十块钱，一定要每星期买块pizza(比萨饼)吃一个学期。他对学生要求严，还喜欢开刻薄的玩笑，让学生难堪。

　　我赶快改作业、准备习题课的材料。忙完了这些，一看表，已经是下午两点半，错过了午饭时间。盒饭没戏――中国快餐车早开走了;楼下餐厅卖的pizza又难吃。(自从搬出宿舍之后，仿佛一下子就忙了，虽然家里有炉子、炊具，我也不常做饭了。)

　　干脆先教完习题课再说。我空着肚子去了教室。课上我一直担心学生们能听见我肚子咕咕叫的声音。偏偏后天有一场小测验，学生们有一堆问题，让人应接不暇。其中一个女生头发有股怪味，也许是几天忙于学习，忘了洗澡。她问的问题虽然简单，但我怎么解释她也不懂，她就不停地再问。

　　下了习题课，我冲下楼去餐厅买pizza和咖啡。

　　“你先等十分钟，”做pizza的人说，“刚才做的都凉了，得先热热。”

　　我耐心等着，不经意看见S教授在水果蔬菜专柜选色拉。我要转头躲开，他刚好也转过头，惊喜地说：“啊，小明，这下可抓住你了!你看过我的email没有?”

　　我只顾点头。

　　“你那个论文真不错，只是结构上稍有问题，另外有两个引理证得不够仔细。马上修补修补，给我看看，我还想在马德里大学的那个会议上谈谈你的研究成果。好好干!噢，对了，最近一期的O杂志上有篇动力系统方向的论文，你好好读一读。”

　　我答应着，又说了两句闲话，匆匆赶回办公室，开始写论文。写了几行才记起忘了拿pizza了。

　　肚子空空的，脑袋昏昏的，我边写论文边听见students lounge里几个人在闲聊。一个说：“瞧我们系的沙发，真是老掉牙了!秘书们也不张罗买几个新的。”

　　另一个说：“就是!瞧我坐的这个!瞧这两大团黑渍，不知多少年积下来的。”

　　又一个说：“也可能是泼上了咖啡。”

　　“图书馆里的书也老掉牙了。”

　　“复印机三天两头出毛病，也老掉牙了!”

第三部溅了一身水(2)

　　教授们也老掉牙了!我正想着，不小心把论文里刚写的一大段删了，顿时一头冷汗。可惜，可惜!不过，幸亏反应及时，只删了一段;要是把整个论文全删了，我就只能撞墙了。不行，现在头脑不清醒，容易出错。算了，忙够了，先歇歇，到哪儿吃点饭，回家洗个澡再接着干活。

　　我想去风味亭吃饭。今天虽然没做什么有用的事，还差点删了论文，可毕竟忙了一天，还是要慰劳慰劳自己。从后门出了A系，眼前是个大土坑，土坑边上是座小土山，还有起重机、挖土机之类――一开学这里就大兴土木。我看了一眼行人止步的牌子，拍了拍后脑勺，转身绕道走。在Maxwell Dworkin(计算机系的大楼)旁边，赵荣正迈着大步赶路。

　　“赵荣，你去哪里?”

　　“哎呀!忙了一天，饿死了，我正要去风味亭吃点好的。”

　　赵荣神色疲惫。看见我，他摘下眼镜，抹了抹脸。

　　风味亭是哈佛附近最好的中餐馆，以四川菜闻名。餐馆里面的装饰有些意思。一般餐馆墙上贴着“生意兴旺”、“岁寒三友”之类的字画，这里的墙上却挂着几张照片，大概是美国旅客在中国拍的：一张是一个人临街在大盆里洗衣服，街面脏乱不堪，好像是武汉的某个地方;一张是北京天安门前的一个交通岗亭，交警正指挥车辆，背景里的人们摩肩接踵;还有一张是一个出租车司机的驾驶执照，照片上的司机贼眉鼠眼，满脸苦相。

　　我和赵荣靠墙坐下，点了水煮牛肉和辣子鸡丁，两人吃得满头大汗。

　　“赵荣，”我忍不住抱怨，“这几天真累――上课、教习题课、做研究。刚来的时候事也挺多的，为什么不觉得呢?”

　　“是啊，这几天一直忙论文，”赵荣大口吃着，“闲了还有杂事，这日子过的!”

　　赵荣也搬出了宿舍。本来我们准备合租地方住，后来没协调好，我和系里的两个同学一起住，他和计算机系的一个同学一起住。

　　“还是住宿舍好，有熟人能聊天，”赵荣说，“我那室友是美国人，我跟他没什么好谈的，见面问个好，晚上说晚安，跟陌生人一样。美国人的人际关系好像挺淡的。”

　　“赵荣，”我笑笑说，“你觉得孤单了?”

　　“是有点孤单。”

　　“孤单了干什么?找丁宜圆呀。”

　　“丁宜圆――”赵荣叹了口气。

　　我问他和丁宜圆有什么摩擦，赵荣说：“没什么。那天说好了和她一起去听音乐会，我生怕忘了，一直小心记着呢!谁知临时偏偏有篇论文要交差，我光顾忙论文，一不注意晚了二十分钟，跟她吵了起来，音乐会也没去成。听音乐不是为了放松吗?结果反而搞得更紧张了。”

　　“和好了就行，”我安慰道，“她也是为你好。”

　　看来赵荣的处境和我差不多，我心想，大家都烦着呢。

　　吃完饭，服务员递上了两块“幸运饼干”――中餐馆都供应这种具有“中国特色”的东西，并不是从中国引进的，而是美籍华人自己发明的。饼干中空，内藏一张小纸条，写一句俗语箴言之类的。打开我的小纸条，只见上面写的是：

　　“你的个性青春而有激情，只是过分高傲。”

　　我怎么高傲了?我不满地想，又去看赵荣的，只见上面写着：

　　“善待自己，人生才会美丽。”

　　“这句话有点意思!”赵荣说。

　　我们付了帐，离开风味亭就分手了。

第三部嗯，这就是生活(1)

　　我赶回住所。门口放鞋的架子旁边有三封我的信，一封兜售信用卡，一封要电话费，还有一封来自学校的财政办公室。

　　亲爱的同学：

　　在完善学校的工资制度，也就是说把工资单改为计算机控制的过程中，出了一些问题。

　　我们财政办公室正竭力解决这些问题……经过核算，您夏天的工资发多了。请写一张一千三百零七美元的支票付给哈佛大学。

　　我把信往屋里随便一扔，倒在床上躺了一会儿。

　　另外一个室友出去了，只有彼得罗夫开着房门，坐在书桌旁。彼得罗夫是俄罗斯人，个子高，身体壮，瘦长的脸，胡子刮得干干净净，喜欢穿整齐的外套和黑皮鞋。他是五年级学生，马上要毕业。每天在系里都能看见他坐在students lounge门口处的那台计算机旁，心无旁鹜地写博士论文。彼得罗夫当助教很认真。跟学生讲解时，他看着对方的眼睛，一字一句。礼貌一点的学生问问题，常说：“这可能是个愚蠢的问题，请别介意。”他就一字一顿地回答：“没有愚蠢的问题，只可能有愚蠢的答案。”

　　不过，私下彼得罗夫有不少牢骚。他抱怨学生笨得要命，一个小概念要解释好多遍，而且动不动就问同样的问题，愚蠢的问题!他还抱怨钱不够用。刚来时，助教的工资低，波士顿的房租却正好开始猛涨，每个月的工资除了付房租只够吃饭。

　　“但你是个共产主义者，”他的导师，一个加拿大人，有时开玩笑说，“你应该习惯没有金钱的生活。”

　　听到这话，彼得罗夫脸色黯淡，但也不急于表明自己是不是共产主义者。有一次听他讲，俄罗斯刚搞资本主义的时候，人们都兴高采烈，展望未来;如今倒有不少人怀念过去。

　　彼得罗夫的嗜好之一是吃甜食。助教们有时能去餐馆吃顿饭，学校付钱。如果彼得罗夫在场，点菜时总有人开玩笑：“不知今天有什么好甜点……真馋，馋得要命……太好吃了……”

　　彼得罗夫毫不介意，自在地点一份喜欢的甜点，慢慢吃。

　　今天彼得罗夫神色挺轻松，看我回来，就敲了敲门，问我要不要吃糖――他的一个朋友从瑞士回来，带了几盒巧克力糖。

　　“谢谢，”我接过彼得罗夫递来的糖，叹了口气，“You made my day(要不是你，这一天算是白过了)。”

　　糖纸上画着些丰满的女郎，令人联想起屠格涅夫或托尔斯泰小说里的少女。糖的外面有层巧克力壳，裹着黏稠的椰子奶。

　　“改了太多的作业?写了太多的论文?学生和教授都找麻烦?”彼得罗夫问。

　　他每问一下我就点一下头。他怜悯地看着我：“嗯，这就是生活。再见。”

　　听他的口气，我知道他又要去写博士论文了。

　　我走进洗澡间，边洗澡边想着要给家里打电话，要洗衣服，要交电话费……都别忘了。然后我一直改论文，晚上十一点，终于告一段落。这时另一个室友回来了。此人是中国人，叫萧斌，三年级学生，性子豪爽。他什么样的运动都喜欢，房间里乒乓球拍、羽毛球拍、网球拍、哑铃、象棋、军棋应有尽有。不过他最喜欢抱怨哈佛小气，还给哈佛起外号叫“哈扒皮”――九月份开学，七月底就催你交学费;助教的工资还没发，就有校友会的信如雪片般飞来，每封信都热情地问你打算给母校捐多少钱――五千还是二十万。

　　“萧斌，你从体育馆回来吗?”我问。

　　“哪里，从办公室回来的，”萧斌恼火地说，“不知谁在系里的服务器上运行一个很大的程序，服务器刚刚出了问题，我的程序也报废了――已经运行了两天!这个破服务器，天天出问题!”

　　“应该给山姆打电话，叫他赶快把服务器恢复过来。”

　　“昨天他说他的手机刚刚坏了，只能收email――”萧斌说，“Sprint手机质量真够差的，小明你千万别买。”

　　山姆是系里的计算机系统管理员。我上学期在系里见过一次，他正在厨房仔细地洗咖啡勺;这学期也见过一次，他正在students lounge那个鱼缸旁边扔面包屑喂金鱼。

　　“我给他发过email了，”彼得罗夫从房间走出来说，“只是他有时几天都不检查email，没办法。”

　　“我不信，咱们就不能另找个负责点的系统管理员嘛!”萧斌在客厅打开电视。

第三部无家可归的人(1)

　　我在人际关系方面的学问不足，只好拼命学习，争取早点出成果。学习累，第二学年尤其累，因为学年底有博士生资格考试。因为没时间，我很少去Widener图书馆，也不常去燕京图书馆看中文书。去查尔斯河边散步更成了一种奢侈……其实我想去，也不是完全没时间。可精神上有压力，总想着功课和研究，去河边散步也无心享受蓝天、白云、绿草、清水的浪漫，就干脆不去了。

　　和爱丽丝在一起，是我唯一的快乐。爱丽丝不住R Hall了，改住P Hall，我常去宿舍看她。我们的关系进入了平稳阶段――见面嘘寒问暖，一起散步、看书，特殊的日子送点小礼物。

　　但我们的感情再也不像我初次吻她时那么热烈了。上学期出了和方晴的那件事之后，我见到爱丽丝总是内疚。时间久了，内疚逐渐少了，但还在心里，抹也抹不掉。有一回爱丽丝跟我有点摩擦，话里话外又把我和方晴的事搬出来，弄得我浑身难受。后来她不再提了。可我依旧怕她。

　　爱丽丝跟我和好的时候，曾说过要“自由地和别的男人约会”。我虽然没见她和别的男人约会，还是不舒服。我小心翼翼地陪着她。她逛商店我帮她提衣服;她念书烦了，我在她身边坐一会儿，握着她的手安慰她，或者剥个橙子给她吃。

　　一天我去宿舍找爱丽丝，快到她门口时，突然听见屋里一个男人的声音：“爱丽丝，你真漂亮。”

　　“谢谢。”

　　“我不明白。爱丽丝，为什么你对那个中国小男孩那么在乎?他只是个孩子……看来你对我这样成熟而有经验的男人不感兴趣……如果你不介意的话，我能约你出去吃饭吗?”

　　我停在门口。“中国小男孩”几个字带着歧视，听着格外刺耳。爱丽丝好像在沉默。

　　“好啊!”她说。

　　我赶忙走开。一会儿，爱丽丝和那男人出了门。她没看见我。

　　我感到疲倦，勉强走回办公室，呆坐在桌前。我没有权力埋怨爱丽丝――这些都是我的错。可嫉妒照样折磨我。我想象爱丽丝和那男人手挽手走在街上，他们一起吃饭，然后他向爱丽丝求欢，要吻她。爱丽丝答应了。那男人得寸进尺――他粗壮的手揉捏着爱丽丝白嫩的胳膊……天哪，他会不会强暴爱丽丝?

　　外面的天渐渐黑了。爱丽丝忽然走了进来，穿得整齐又漂亮。她没事，我心想。

　　“怎么了，小明?你的脸色很难看。”

　　心砰砰直跳。我深呼了一口气，问她：“你吃过晚饭了?肯定是一顿愉快的晚餐。”

　　爱丽丝讽刺地瞥了我一眼，在一张椅子上坐下说：“是啊，非常愉快的晚餐!你气喘吁吁干什么?”

　　我想说点什么，又忍住了，只是喘气。爱丽丝盯着我，目光里渐渐有了喜悦：

　　“我刚和一个男人约会――他是个白痴。看来你还是不错的。”

　　然后她一笑，拍了拍我的头。我更嫉妒了，但终于没说什么。爱丽丝说：“难得今晚有空，我还不想回宿舍，你想不想陪我喝杯咖啡?”

　　说完她站起身，亲了我一下，拉起我的手往外走。

　　哈佛广场上照旧是喧闹的车辆和人流。今天没有业余乐队的演奏，地铁站出口散坐着一群奇装异服的人。一家商店门口站着一个无家可归者。他眼眶深陷，表情呆滞，胸前挂着块硬纸板，上面写着：“无家可归。四个孩子的父亲。请帮忙。”行人经过，他就抖一抖手里拿的百事可乐纸杯，里面的硬币当当响。

　　爱丽丝叹了口气说：“不错，你是个好男孩。好男人太少见了。”

　　她看我的目光那么柔和;我的嫉妒全没了。我在她脸上亲了一口，心里暖融融的。

　　“但你只是个男孩，谁知你将来会怎样?说不定就变了，跟别人一样。”

　　我们都笑了起来。这时一个高个子黑人从面前经过，手捧一叠报纸。他在卖“零钱报”(慈善机构办的报纸，意在帮无家可归者赚点食品钱)。有人走近，他就大声问好，说：“多么美丽的女士”、“年轻人”，或者“尊敬的先生”。即使别人不买报纸，他也礼貌地说：“再见，祝您晚安。”

　　“您好，多么可爱的女士!”他对我们说，“年轻人，您有一位美丽的女朋友!”

　　我付了一块钱，爱丽丝接过一份报纸。她的脸色突然变得严肃起来：“小明，我总担心你长大了就变坏了。男人长大后没几个负责任的，总喜欢把生活的担子扔给女人。”

第三部无家可归的人(2)

　　听见“负责任”几个字，我低下头，想起自己和方晴的事。爱丽丝是在教育我。

　　接着爱丽丝说起她妈妈认识的一个女人。她四十多岁，嫁给了一个售货员，有两个儿子。丈夫原先没失业，她还得做各种工作――餐馆服务员、清洁工、超市职员等等;现在丈夫失业了，呆在家里，什么也不干。两个儿子也不省事。其中一个当小偷，进了监狱;另一个念高中，因为数学不好，没法毕业，也找不到工作。

　　“也就是说，家里的一切全靠她，”爱丽丝说，“幸亏她丈夫不酗酒，不然我都不敢想象她的日子会变成什么样。”

　　“爱丽丝，”我插话说，“我对不起你。但请你相信，如果我们在一起，我一定承担我的义务。”

　　“你别急呀――我只是有点担心。不过现在失业的人真多。”

　　“不如中国的多，”我一笑，“中国流行下岗。”

　　“失业麻烦极了!”爱丽丝脸色仍然严肃，“比方说，哈佛广场上有很多无家可归者，你知道他们为什么无家可归吗?”

　　我用心听着。

　　“有人是因为吸毒或酗酒，也有人本来有工作，经济萧条的时候失业了，没钱交房租，就被赶了出来。”

　　“如果不是吸毒或酗酒，只是失业，他们能再找到工作吗?”

　　“找工作要面试，公司再跟你联系――他们连住的地方都没有，公司怎么找他们?所以一旦无家可归，他们就很难再找到工作。没有工作，没钱租房子，就继续无家可归――这是个恶性循环。”

　　“存款呢?如果有存款，就能先支持一段日子。”

　　“存款不顶事。再说我们美国人通常没有存钱的习惯，买房子都是先住着再慢慢付钱。”

　　“那么他们无家可归之后一般住哪儿呢?”

　　“有的慈善机构为他们提供临时住处。不过这不是固定住所，一早他们会被赶出来，只好整天四处游荡。”

　　爱丽丝的话让人沮丧。我们喝完咖啡往回走，又碰见那个卖零钱报的人。出于礼貌，我展开报纸读了起来。报纸上有一些无家可归者写的诗。

　　“啊，上帝!幸运的先生――多么美丽的妻子!祝您晚安!”

第三部卡拉和雪莉(1)

　　跟爱丽丝约会一多，跟中国同学的来往就少了。爱丽丝跟着我参加中国人的聚会，一群人中，她经常是唯一的美国人。中国人聚在一起一般说汉语。(丁宜圆和徐国强还很客气，爱丽丝在场时，他们说英语。)爱丽丝听不懂大家在说什么，所以一言不发。有人说笑话，大家都笑，她也随着笑笑。一次爱丽丝坐在两个中国人之间，那两个人扭头用汉语交谈，她挺直身子，手叠放在膝盖上。我明白她的尴尬：那两个人对视，爱丽丝的感觉却是他们都盯着自己，仿佛她阻碍了他们的交流。

　　我只好坐在爱丽丝身边，给她翻译周围人说的话。可聚会上的闲话有什么值得一提的?有时一个人兴致勃勃地讲一个并不好玩的笑话，爱丽丝问我他在讲什么，我勉强翻译几句，自己也觉得索然无味。还有一次，我和爱丽丝参加中国学生组织的野餐，人们聚在一棵大树下表演节目。有人朗诵了他创作的一篇散文。这文章堆满了形容词，句句煽情，朗诵者的声音又富有磁性，听得人直起鸡皮疙瘩。爱丽丝追问我文章的大意是什么，我急着小声说：“没什么大意，通篇都是瞎说。”

　　一场聚会下来，爱丽丝和我都累得慌。真是荒唐，我们本来好好的，干吗找这个罪受?

　　有时也随爱丽丝参加美国人的聚会。这些聚会通常是在一个大房间里，桌上摆几大盘子甜饼、水果，几瓶柠檬水、橘子汁，人们各自拿盘子取些东西吃，三三两两聚着聊天。聊天的内容很宽泛――政治、体育、昨晚的动画片、电影明星。大家尽量显得诙谐风趣，偶尔也谈些有意思的东西。不久，我也变得“幽默风趣”，能跟他们谈笑风生。

　　不过，人们之间始终保持着一定的距离。他们对别人的生活没兴趣，也极少谈起自己的生活。就算提到了也只是浮在表面上，无非是最近忙什么，闲了去过哪里等等。如果有大事难以决定，只怕没人会跟一个聚会上碰到的朋友吐露心声。爱丽丝认识许多人，绝大多数只是见面随便聊聊的交情。

　　“爱丽丝，”有一次我问她，“美国的生活是什么样的?你跟我讲讲。”

　　“瞧你问的问题!生活不就是生活吗?”

　　“人们天天都干些什么?”

　　“干些什么?工作。”

　　“工作烦了呢?”

　　“工作烦了看电视――体育比赛、情景喜剧、真人真事秀。”

　　“还有呢?”

　　“不看电视就去舞会、买东西、看电影、读闲书，有钱的去旅游。”

　　我想了想说：“这样说来，生活挺无聊的。”

　　“生活到哪儿都一样。法国人说的：‘生活是一片劳碌和痛苦，中间撒了几点希望和欢乐。’”

　　爱丽丝注意到我对聚会没兴趣，也不勉强。我们时常单独相处。印象里我的生活空间一下子缩小了，却更有意思。我们在路上走，碰见一只猫懒散地躺在几片落叶之间，爱丽丝就向猫招招手说：“你好，杰克。”

　　我问：“你怎么知道他叫杰克?而且她可能是母猫，不是公猫。”

　　“我只是觉得他的名字应该是杰克。”

　　这时猫迷糊地睁开眼，看了看我们。爱丽丝叹道：“可怜的杰克!现在它还睡得好好的，等到了冬天它就受苦了。”

　　“冬天怎么了?它们不回屋里睡吗?”

　　“它们傻。它们喜欢睡在车盖上――车刚停下来，车盖是热的，它们就美滋滋地睡着了。等到了半夜，下了霜，车盖比什么都冷，它们就都冻醒了，你说可不可怜?”

　　爱丽丝接着学了几声猫叫，逗杰克玩。她学得很像，杰克也叫了一声，算是回应。我也学了几声，杰克转过身，慢慢走开，理都不理我。

　　感恩节，爱丽丝的两个最好的朋友来波士顿玩，我也作陪。爱丽丝的这两个朋友从小跟她认识，一块儿长大，又上了同一所大学。其中一个叫卡拉，戴黑框眼镜，在计算机公司干活;另一个叫雪莉，做心理学咨询。雪莉是混血儿，父亲是美国人，母亲是韩国人。卡拉和雪莉都比爱丽丝大，很会欺负她。据爱丽丝说，她们三人逛街常常迷路――卡拉和雪莉的方向感不如爱丽丝，却从不听她的意见，一意孤行。

　　每逢圣诞节和生日，三个人就相互送礼。多年以前，雪莉给爱丽丝的圣诞礼物是nut cracker(坚果钳)，做成木偶样子，面相各异，但都留着胡子，张开大口(等着胡桃落进来粉身碎骨)。如今她爱给爱丽丝买书，其中一本名叫《50种紧急情况下的逃生术》――书中的紧急情况在现实生活中都绝对不可能发生。卡拉总是送给爱丽丝化妆品或衣服的礼品券。

　　卡拉送礼务实，说话却愤世嫉俗。那天我们聚在P Hall的lounge，坐在沙发上看电视。很多频道在谈感恩节――火鸡、玉米、苹果馅饼等等。爱丽丝和雪莉正讨论吃什么饭好，卡拉突然说：“是啊，感恩节，长周末，火鸡，玉米。咱们抢了印第安人的土地，把他们快杀光了，然后说‘感谢上帝给我们的食物!’”

　　过了一会儿，一个频道播放公益广告，鼓舞人们向某慈善机构捐钱，资助非洲饥饿的儿童。卡拉 又长吁短叹：“这些开明的绅士们!只知道号召别人捐钱。他们干吗不把自己的存款数额公布一下?”

　　爱丽丝和雪莉倒不在乎。雪莉仿佛听卡拉说烦了，提议道：“咱们去唐人街买Kimchee吧?”

第三部吃饭，吃饭(1)

　　学校规定，研究生――一年级除外――如果住宿舍，就得在Dudley House吃饭。据说研究生院一直为学生的伙食操心，不断更换Dudley House的厨师，甚至让大家吃龙虾，虽然每学期只有一次。去那里吃饭的另一个重要理由是能和同学交流。大家都交流什么呢?我跟着爱丽丝去吃过几次。有人抱怨饭菜难吃，价钱却跟餐馆一样贵;也有人抱怨功课重;还有人说教授的闲话。

　　有时，爱丽丝和我在Dudley House能碰见徐国强和丁宜圆――他们仍旧住宿舍，徐国强住P Hall，丁宜圆住C Hall。问好之后，大家取了食品，围坐在一张大桌子旁，边吃边聊。

　　那时丁宜圆常提起学车的事。她虽然还没买车，却觉得学开车有好处，以后总用得着，因此暑假就开始学，又多亏徐国强指点，进步很快。她的计划，等完全学会了，还可以教教赵荣。爱丽丝一听忙说：“千万别教他开车――学车有时很烦人，教的人和学的人容易生矛盾……”

　　“哪里，”丁宜圆说，“徐国强特别耐心，根本没矛盾。”

　　“夫妻或男女朋友就不同了――听说有人因为教开车，两个人吵架，最后离婚了呢!”

　　徐国强对爱丽丝的理论不置可否，只称赞赵荣和丁宜圆：“你们两口子还挺恩爱的。”

　　徐国强这时打算在国内相亲，等圣诞节放假回国和女方见面。女方是他父亲的同事介绍的，他还不认识，只见过照片。一起在Dudley House吃饭时，徐国强通告了这个消息，大家都祝贺他，唯愿这门亲事能够中意。

　　“还是认识的人好，”我插话道，“细水长流感情深。”

　　爱丽丝和丁宜圆都瞟了我一眼，那意思是：“你乱发表什么意见?”

　　“我觉得感情还是随缘好，”丁宜圆说，“光计较性格、人品、地位，到最后成了买卖商品了。”

　　徐国强从碟子里叉起一小块牛肉吃了，叹道：“丁宜圆你样样实际，只是在感情方面太浪漫。我不在乎性格、人品、地位，也不在乎感情，只希望她负点责任，不脚踏两只船就够了。”

　　大家闷闷不乐。看我吃完了一盘子，爱丽丝忽然说：“小明真能吃。”

　　“他正是长身体的时候，”徐国强说，“中国有句俗话：‘半大小子，吃穷老子。’”

　　爱丽丝笑着对我说：“小明，记不记得?几个月前，你在印度餐馆吃自助餐，连吃了三大盘子，外加一碟子甜点，最后走都走不动……”

　　“小明别的方面不图实惠，”丁宜圆说，“只在这方面讲究，花钱一定要花得值。”

　　“我看他是炫耀自己特别能吃，”爱丽丝说，“最后……”

　　“唉，那都是过去的事了，现在哪有心思管这些，”我哀求说，“爱丽丝，你就别再提了吧。”

　　爱丽丝住了口，丁宜圆倒来了兴趣，还在问：“最后呢?”

　　“是啊，”徐国强也笑着问，“小明不会又吃了一盘子吧?”

　　爱丽丝忍不住说：“最后我们付了钱，要离开了，他却坐着不动，只看着我。我问：‘你怎么了?’他说――”

　　“哎呀，爱丽丝你何必说呢……”

　　爱丽丝更来劲了：“他说：‘我吃得太饱，走不动，你扶我一下。’我就扶他出去了，在肯尼迪公园的一张长椅上坐着歇了半个小时，然后慢慢走回去。他还摸着肚子说：‘我确实能吃吧?’”

　　众人都笑。

　　“分明是我们打赌，”我气了，“爱丽丝你硬说我不能吃三大盘，结果呢?不过我们说这个干什么，都是大人了。吃饭，吃饭。”

　　笑声中，一个高高壮壮的女生突然在离我们不远处重重坐下，大声抱怨：“上帝呀，全身都软了!今天累得快晕过去了!”

　　她是中国人，长脸，长相一般，说话摇头晃脑。

　　旁边桌上立刻有人响应：

　　“上帝呀，真希望放假!”

　　“博士生没个休息的时候!”

　　“真希望有人能帮帮我做那些讨厌的作业!”女生又说。这时一个男人大步走过来，微笑着感叹说：“上帝呀，邓辉你今天真漂亮!”

　　这男人三十多岁，中等个子，瘦脸，留连腮胡子。

　　“真的吗?”邓辉眼睛一亮，悠悠伸出一只手。那男人抓着她的手，捏了一下，挨着她坐下。两个人边吃边凑在一处聊天。邓辉一直大声抱怨，那男人的声音则很小。

第三部吃饭，吃饭(2)

　　这两个人有点奇怪。邓辉脸色枯黄，眼眶外围着两个黑圈，很难说“真漂亮”;那男人的眼睛则闪着一种琢磨不定的光。有意思的是丁宜圆和徐国强都怜悯地看了邓辉一眼，然后埋头吃饭。看他们的神色，仿佛与邓辉颇熟，却不大愿意和她来往。

　　半小时后，邓辉和那男人吃完饭走了，我忍不住问：“你们认识刚才那个女孩吗?”

　　“她也住P Hall，”爱丽丝说，“和我在同一层楼。”

　　“怪不得这么眼熟，我好像在你们宿舍见过她。”

　　“这女孩挺可怜的……”徐国强叹了口气。正说着，一个男生忽然走到丁宜圆身边，大家都和他打招呼。此人叫钱峰，小个子，圆脸，小眼睛，我原先在Dudley House见过。他喜欢谈股市：最好的办法是分散投资和长线投资。直白地说，就是不能只买一只股票――如果只买一只，一下子跌了，或者说碰到了熊市，怎么办?所以要买很多，等很长一段时间再出手。一只股票有升有降，风险大;很多只股票一平均，根据统计规律，风险就小。而且股票长远看来都是升值的，所以只要分散投资，肯定能赚钱……

　　寒暄了几句，钱峰问丁宜圆对金融方面的数学有没有兴趣。丁宜圆说A系确实有人研究股票市场，但现在股市动荡大，好像不是买股票的最佳时机――不然她也想买一点。

　　“不买就对了，”钱峰懊恼地一拍大腿，“两年前我看股市红火，买了不少，如今都跌得一塌糊涂，真惨。丁宜圆，我们都是很实际的人。你千万跟我通个消息――如果有好的数学模型或统计模型能预测股市走向，帮我赚回这笔钱，我感激不尽。”

　　接着钱峰谈了几句投资策略，起身去了别处。

　　吃完饭，爱丽丝和丁宜圆一人拿了两个大桔子放进上衣口袋，边说笑边往外走。两人本来纤细的腰肢给撑得圆鼓鼓的。我笑道：“吃完了还要兜着走――你们都是很实际的人。”

　　“这有什么，”爱丽丝说，“大家都兜着走。不过是一两个桔子，门口值班的人都不管这些。”

　　“你又来了，”丁宜圆不满地说，“就知道说我实际……有人比我还实际!去年我们宿舍有个家伙天天从Dudley House偷吃的。我们在这里一天吃一顿，他一天吃三顿。”

　　“那是怎么回事?”

　　“他总是背个大背包来Dudley House吃饭，然后把里面塞得满满的――有一次我还亲眼看见他把两个塑料饭盒往背包里装。”

第三部到家就好了(1)

　　此后我去P Hall找爱丽丝，时而能遇到在Dudley House见过的邓辉。一次她坐在lounge，从包里拿出一个小化妆盒，对着照镜子;一次她在厨房炒完菜，端着盘子回自己屋。

　　还有一次我从她门口经过，不经意看见那个瘦脸男人在屋里和她一起吃饭。邓辉依旧大声说笑。走到lounge，徐国强正端着杯咖啡看报纸，我坐下来跟他聊了几句。此时已经入冬，窗外一片肃杀景象。

　　“徐国强，上次看你在厨房教邓辉炒菜，有时间也教我一手。”

　　“当然。不过你有女朋友，干吗不让她做点美国菜?”

　　徐国强在取笑我。这儿谁都清楚美国菜有多么难吃。

　　“你好像跟邓辉挺熟的，”我笑笑说。

　　徐国强摇了摇头：“这个女生前年来的。那时我去飞机场接新生，就认识她了。刚来的时候，她碰到件小事就要别人帮忙，有时挺烦人的……”

　　虽然烦人，徐国强肯定照样帮她，我心想。

　　“没料到她刚来几个月，就跟男朋友分手了。那天R Hall地下室有个聚会，中国人一起喝酒看电影――一个武打片。电影正放着，突然有人哭起来了――原来就是她。两三个人赶忙把她领到另一间屋里，问她怎么回事，问了半天才明白是失恋了。她昨天晚上跟国内的男朋友打电话，人家直截了当地说不要她了。”

　　“她男朋友也不说什么理由?”我问。

　　“有什么理由好讲?说分手就分手，”徐国强声音有点抖，“大概是另有新欢。这年头你跟别人讲真情，人家不稀罕……然后她整天很消沉，有一次碰到我还说：‘我一个弱女子，他为什么那么对我!’接着又哭了，怎么劝都不行，旁边的人看着还以为我欺负她了。”

　　“她那个男朋友心眼可真坏。后来仔细一问才知道，她刚来时，她男朋友还说要考托福和GRE，准备也申请出国;又说考试要钱，他还想买个笔记本电脑，也要钱，就要她寄。”

　　“她就寄了?”

　　“也不知怎么回事――有一次好像听她说，不寄钱人家到不了美国，只好跟她分手，她就寄了。现在还是分手了，人家也不还她钱。”

　　“这么可恶的男人!”我皱着眉说。

　　“她自己也不争!我劝她理直气壮地把钱要回来，她直哭，说‘算了，算了’。哭过以后又抱怨，说‘他一直说喜欢我，为什么突然不要我了呢?’我还劝她：‘你太单纯了，怎么能那么轻易相信别人!’(徐国强一声苦笑。)当时我还没想到自己也是一样的。”

　　沉默了一会儿，徐国强继续说：“她现在这个男朋友我看也不怎么样――他叫威廉。那次我跟他聊了两句，他看人眼睛直打转。我问他是哪个系的，他说是化学系的;过了两天碰见他和另一个人聊天，他又说自己是肯尼迪政府学院的。这人也小气。有一次我带他们去买东西，兜里没零钱，向他借了五十美分――停车好用。结果第二天看见他，他寒暄了两句就跟我要钱……”

　　“你应该向他要汽油费!”我说，“分明是你好心带他们去买东西!”

　　“当时我觉得很不对劲，找了个机会劝邓辉，说这个男人可能有问题，叫她小心，她也不听。”

　　“她怎么这样?”

　　“看她的样子，好像不太信任我。”

第三部到家就好了(2)

　　这时邓辉说笑着和威廉走过来。我们住了口，勉强跟他们打了招呼。威廉转头对邓辉说：

　　“我特别喜欢你的发型――我认为这种发型最能体现东方美……”

　　两个人走了之后，我心里不畅快。徐国强说：“小明你低着头干什么?人家的事，外人没法管，劝也劝了，也只能这样了。”

　　“徐国强，”我冲动地说，“你回去相亲，可千万看准了，找个可靠的人!”

　　此后我没注意过邓辉。整个学年，研究、论文、考试像山一样压在我肩上。第一学期将尽，我和爱丽丝也不在宿舍见面了，改在图书馆约会，我们一起看书。我对爱丽丝又怕又爱。我怕惹她生气，离开她我又形单影只。看书时，我数着页数，心里想：再看五页，我就大胆亲她一下。看完第五页，我抬起头，发现她正专心看书，又不忍打扰她。

　　有一次我把邓辉的故事讲给爱丽丝听――只讲了国内的男朋友骗她的事，省去了威廉。爱丽丝说：“我早跟你说过，看人要冷静，不能轻信别人。”

　　“我有时挺担心――你这么天真，会不会有人起歹心骗你?”

　　爱丽丝笑道：“骗我?老实说，我不认为有人能这样骗得了我。”

　　“我也知道，你表面上孩子气，心里其实很谨慎，凡事都有个计划，三思而行，从不冲动……可我还是有些担心。”

　　“孩子气?”爱丽丝脸色一沉，“我怎么孩子气了?你说话不讲道理。”

　　第二学期开始，正是冬天最冷的时候。这年冬天特别长，雪一场接一场。一天晚上，我无力地坐在公共汽车里，脑子空空的。忙了一整天后，唯一想的事就是回家好好睡一觉。车内人们也都疲惫不堪，一言不发。突然，前面有人用汉语大声问：“这车是去哪儿的?这车是去哪儿的?”

　　声音有点熟。仔细一看，我吓了一跳――是邓辉在问她身边的一个中国女孩。邓辉完全变了。她控着身子坐着，却高仰着头，脸上冻结着一种痴呆而痛苦的表情。

　　“这是某某路公共汽车，往我家里去的，”她旁边的女孩说，“到家就好了。”

　　片刻，她们下了车，淹没在风雪当中。

　　过了一星期，我在宿舍碰见徐国强，他丧气地告诉我说邓辉好像受了什么刺激，精神失常了。

　　“那个威廉!”徐国强摇着头说，“原来他根本不是学生――只是在心理系的一个实验室临时做点事，竟然冒充学生来宿舍骗人!”

　　“他欺负邓辉了?”

　　“谁知道!他干完活，人已经走了。就算真出了什么事，也没有证据，何况是邓辉自己喜欢他。”

　　“邓辉呢?她现在在哪儿?”

　　“精神病医生说她的情况很稳定。她系里前两天刚把她送上飞机。”

　　“送上飞机?去哪里?”

　　“回国。她银行还存了点钱，就买了机票。”

第三部考完了要睡一整天(1)

　　春天到了。一个沉闷的午后，我在办公室啃了大半天书，头昏脑胀。博士生资格考试渐渐逼近，天天复习备考，拖到后来，我一连几天处于亢奋状态，特别累，又睡不着。

　　我走到students lounge，那里坐着两个人。一个叫大卫，和我一样是二年级学生;另一个是萧斌，去年刚通过资格考试。萧斌手里拿着一杯茶，坐在一张旧沙发上。大卫坐在计算机旁边，有时问萧斌一两句话，有时看着屏幕。

　　大卫最仔细，是唯一上课做笔记的二年级学生。近来他见到高年级学生，常向他们套问资格考试的信息：这本书哪些部分会考;考题跟往年会不会很类似;他还不太会用matlab(一种工程计算软件)，会不会对考试不利……高年级学生的回答总是宽泛而含糊：什么都有可能考;可能很难，也可能很简单，要看考题是哪位教授出的;总之说不准，考题的走向不定，必须全面准备。

　　“其实没什么，”萧斌说，“考完了你就知道了，要通过根本不难。实在不行，跟导师关系搞好一点，再考一次也不算什么。很多人都是第二次才通过的。”

　　接着萧斌说起他S系的一个朋友――他们的资格考试才叫累!一共要考两天，第一天还不算什么，五个小时的理论题;第二天是数据分析，听他说要自己编程序运算，然后写好报告整整齐齐交上去。整整十个小时做数据分析!他还嫌时间不够。那天早上，他接过题目，冲进科学中心的地下室，在计算机前一坐就是十个小时，眼睛盯着屏幕。他妻子给他买了个三明治，想让他中午吃点。三明治送到嘴边，他只摇头，手不停地在键盘上打字……

　　“他不吃不喝做了十个小时?”大卫问。

　　“可不是!”萧斌说得起劲，“最后他从计算机房出来，连走路都要老婆扶着;碰到熟人也顾不上打招呼。但他总算通过了。说实在的，咱们系还算好的呢。记得我们考完了以后都聚在一起狂欢，大口喝酒……”

　　萧斌当然记得考前担惊受怕的滋味。然而这种滋味早就平淡了、模糊了，他不那么把它当回事，甚至还觉得它挺好玩。

　　“真希望那一天早点来，”我叹道，“早来早完事。”

　　我在一台计算机旁坐下，检查了email。其中一封是爱丽丝写的。

　　亲爱的小明：

　　注意身体，别累坏了。

　　对了，tes cheveux sont crepus(你的短头发毛茸茸的)。

　　爱你的爱丽丝

　　爱丽丝想我了。

　　这时丁宜圆忽然走进students lounge，捂着脸不停地打喷嚏。我把桌上的纸巾递给她问：“丁宜圆，你感冒了?”

　　“过敏了!”丁宜圆愁眉苦脸地说。她眼皮都肿得快睁不开了，看上去像个胖娃娃。

　　我忍不住一笑，往外走。丁宜圆还在说：“别人都是第三年才过敏，我才来两年，怎么就过敏成这样了!”

　　“你的免疫系统太强了，”大卫说。

　　“今天去看医生，他正说‘你过敏真严重’，我就打了个喷嚏，差点喷了他一脸……”

　　我想去P Hall看看爱丽丝。走到Maxwell Dworkin，我突然记起好久没见赵荣了，就溜进了他的办公室。

　　这是间颇大的办公室，天花板很低，雪白的墙上没多少装饰。灰白的板壁把房间隔成几个格子，每个格子里摆着一张大桌子，桌上有一两台电脑。其他格子空着，只有靠近墙角的一个里面有人――赵荣正埋头看一本厚书。他的电脑闲着，屏幕保护程序显示出一个色彩斑斓的图形――是一圈一圈的同心圆，在不断扩展。

　　“哎呀，小明!好久不见了!”赵荣抬头看见我，满面笑容，招手让我坐下，“你小子倒清闲，有空来我这里玩。”

　　“赵荣，你脸色不大好，近来很忙?”

　　“忙?谁不忙?都忙。忙得要命。你呢?”

　　“也忙。搞研究还有博士生资格考试……”

　　“彼此彼此，”赵荣长叹一声，“等考完了，不管通过了没有，我都要躺在床上整整睡他一天!”

　　这时房门一声响，进来了一个高壮的男人。他是亚洲人，四十多岁，脸腮圆鼓，头发很黑，戴着副大眼镜。他环顾了房间四处，几步朝赵荣走过来。赵荣忙站起身，也顾不上介绍我，马上和他谈起了研究。我让到一边，有时听见他们的几句对话。

　　“赵荣，你这个新想法不错……不过前两天我在麻省理工学院碰见了T教授，他有个点子，我觉得更好……你好好读读他的论文……你的想法确实新颖，但付诸实现还为时尚早。你有时过分急躁，不考虑可行性……”

　　“好，好。”

　　“你原来那个项目可以先停下来，咱们商量一下，改一改……加州理工学院有人也在做这方面的研究。那天我去夏威夷开会，有个人的报告和我们做的几乎完全一样。”

　　“看来我们只好放弃了――我们的研究还在起步阶段，人家都已经有报告了。”

　　“不不，你不明白。他们的报告肯定也还在起步阶段，我们抓紧时间，还有机会赶上去。只要能抢先一步发表论文，成果就归我们……你可要好好干。”

　　“好，好。”

　　……

　　这男人和赵荣谈了半个小时。最后他又嘱咐了一遍赵荣，叫他好好干，转身走了。赵荣吁了口气，坐下来。

第三部浪漫之夜(1)

　　转眼我上三年级了。初冬的一天，刚下头一场大雪，窗外灰黑的树干静立在白雪中。我在办公室读书，才读了两页，肚子就饿了。我扔下书，想起昨天的晚餐――面条。不知从哪天起，我对做饭失去了兴趣;即使有空也不认真做饭，随便对付，早上吃麦片，晚上吃面条或通心粉。

　　记得住宿舍的时候，有个访问学者，每星期去一次唐人街，然后天天吃从那里买回的包

　　子。问他为什么不做饭，他说他只在这里呆一个学期，随便对付对付就是了。于是他随便对付了一个学期。当时觉得他真荒唐，如今我也一样。

　　总吃面条哪儿行?营养不够，而且填不满肚子――吃完了马上就饿了……想到这些，我更饿了。这时爱丽丝打来了电话。

　　“小明，几天没见你了，还真有点想你。”

　　“我也想你。”

　　“咱们去哪儿玩玩吧?要不要陪我逛逛商店?”

　　“这个――”

　　“唉，什么时候我能找到一个不讨厌逛商店的男朋友……要不咱们一起吃顿饭?去中餐馆如何?”

　　“好啊，好啊!餐馆。但哈佛广场附近没什么好餐馆。风味亭虽然不错，正宗的四川菜，可惜你又不喜欢吃辣的。”

　　“是啊……我有了个主意。你知道，今天我的室友们都出去了，家里只有我一个人……”

　　爱丽丝也从P Hall搬出来，和两个女孩到校外租了房子。

　　“我们共同度过一个浪漫之夜!”我打断爱丽丝说。

　　“对呀!我就是这么想的。我们去超市买点东西，一起做饭，再借个电影。我现在在学校，要不要到哈佛广场碰面?”

　　“就是这样!我做几个正宗的中国菜，咱们好好吃一顿，吃饱了就舒舒服服地躺在沙发上，边喝酒边看电影……你不想喝酒?那么我们喝热巧克力也行。屋外虽然寒风呼号、冰天雪地，屋里却暖融融的。我马上来。”

　　半小时后，我和爱丽丝去一家超市买做饭的原料。想着即将到来的浪漫之夜，我兴奋不已。周围的人和事也显得异常有趣。超市里有个收银员在打电话。她是亚洲人，小个子，身边放着一个硕大无比的萝卜。

　　“对，是白色的萝卜……不知是什么品种……上面没标签，所以不清楚价钱。”

　　等我们提着三大袋子东西离开时，她还在打电话：“萝卜确实长着绿色的叶子……问过两个人，都不知是什么品种……”

　　接着我们去Hilles图书馆借了个电影――意大利片，《甜蜜的生活》。爱丽丝看上去挺累的，可她兴致很高。出了图书馆，我们往她的住处走，路边看见一个法国化妆品商店，她还说有机会一定要去法国玩玩。

　　爱丽丝的住处快到了。前面是个十字路口，两个年轻女生手拉手并排走着。她们穿着同一式样的粉红羽绒服，金色的鬈发从羊毛帽子下漏出，松散地披在背后。然后她们往左拐，转过一棵小树，其中一个高个子女孩突然俯身吻了她的同伴，吻到了她的嘴唇。同伴微微踮起脚跟，冲动地配合着……

　　我心里一跳，立刻意识到爱丽丝就在身边，她肯定注意到了我在看这对女孩调情。怎么办?应该把头转过来。但不能转得太快――爱丽丝太了解我了，转得太快她会察觉的……那两个女孩还在亲吻……她们分开了，两人都低头大笑。天哪，为什么偏偏碰到女孩和女孩调情!而且是和爱丽丝在一起的时候!

　　我装做若无其事地把头转了个方向。还好，爱丽丝继续走着，目不斜视。她突然说：

　　“当心!这儿有棵大树，别撞上了。”

　　“哪儿有树?”我连忙站住问。

　　“那边――”

　　“那棵树离我们还有好远，”我迷惑地说。

　　“我知道。也知道你懂数学――那也没必要事事都精确呀!刚才不过提醒你一句。”

　　说着，爱丽丝笑了，伸手拧了一下我的耳朵。

　　过了一会儿，爱丽丝问我：“小明，你想过没有，毕业后打算做什么?”

　　我沉默了。这个问题我一直回避着。刚来时，我没料到自己会恋爱，也没料到会有那么多事发生。当时的想法是“等学习和研究有了眉目再说”。现在一切都变了。

第三部浪漫之夜(2)

　　“你打算留在美国吗?”

　　我才到美国，对这里还不了解，哪能立刻决定呢?……

　　“我问你呢，你呆呆地在看什么?”

　　爱丽丝正盯着我，神色有点恼火。

　　“我正在想呢!”我赶忙说。

　　“我问了几遍，你像没听见一样，这不太礼貌吧?”

　　听爱丽丝的口气，她真的恼火了。

　　“我确实在想!”

　　“你既然听见了，就应该答应一声，否则我怎么知道你在想?再说我以前也问过你，你总说不知道，没想好。你从来想过没有?这样重要的事，你倒不愿意想。这是不成熟的表现……”

　　听她说起“不成熟”云云，我也恼火了，加重语气说：“我刚才的确在想!”

　　“你都在想些什么?而且你能不能安安静静说话?你对我一肚子不满?难道我说的有什么不对吗?”

　　“你的声音也不小!”我争辩道，“你压根就不听我说。”

　　“分明是你在大吵大闹!”爱丽丝越发气了，“是你没礼貌，别人问你话，你不回答……”

　　不知怎么回事，我们越吵越厉害。等我想要道歉时，已经迟了。我急了，开始指责爱丽丝，说她不为我着想，为一点小事就吵架;她便指责我不懂事、好色、以自我为中心。我反驳了几句，她更恼了：“你总是这样!刚才在超市，我问你买哪种西红柿好，你也支支吾吾不回答!你就不能给个意见?”

　　“我没意见!”

　　“没意见你不能答应一声?你成心气我!”

　　我把手里的几袋东西往地上一搁，嚷起来：“不就是几个西红柿，有什么区别，值得征求意见吗?再说，好好的西红柿，种在你们国家，就一点味道也没有了!”

　　说完我转过脸不理她。她转头往家里去，走了几步又停下说：“我们应该分开几天。你回家后，请不要冲动，理智地想想。也请保重身体。”

　　这种礼貌的语气显得尤其冷淡。我也冷冷地说：“请不必如此彬彬有礼。我也不想保重身体!”

　　爱丽丝扭头走了。这就是我们的浪漫之夜。

　　爱丽丝真是的，本来好好的，无缘无故就恼了。她也并不想真跟我分手，为什么不能体谅一点?为什么偏要吵架呢?一定是前几天我不小心得罪她了，她本来就郁闷着，今天一起发作。我都不记得前几天哪点得罪她了。为什么她每件事都记得那么清楚?

　　我垂头丧气地回到办公室。爱丽丝叫我回家好好想想，我偏不回家。我躺在students lounge一张沙发上，打算在系里呆一夜。外面风声渐紧。半夜十二点，电话突然响了，是赵荣打来的。

　　“你好，请问小明在吗?”

　　“是我。”

　　“小明，打电话到你家你不在，果然在系里。”

　　“有什么事吗，赵荣?你声音不太对劲，感冒了?”

　　“没什么。既然你在学校，咱们要不随便去哪儿走走?”

　　“好啊，我正想散散心。”